<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter xml:id="ch01"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<title>En un contexto de movilidad</title>
	<para>
		Inmersos en la actual situación de crisis económica y el replanteamiento de modelo que está suponiendo el libro electrónico quizás nos pase desapercibido 
		algo que está cambiando los hábitos de comunicación y de consumo de información en los últimos años: cada vez son más quienes utilizan dispositivos 
		móviles para acceder a la web. Sin embargo, se trata de un cambio tan importante para nuestra profesión como los antes citados y que afecta a nuestros 
		hábitos diarios, haciendo la información más inmediata y accesible. Ya nadie duda de la validez de la web como fuente de información –aunque aún el debate 
		sobre la fiabilidad de los contenidos y la privacidad de la información se mantiene vivo– como espacio para la comunicación e incluso para la socialización. 
		Tampoco se cuestiona el importante papel que los servicios de información juegan en este escenario como proveedores y gestores de contenidos. A todo ello se 
		suma la consideración de la lectura como una función más de los dispositivos electrónicos, convirtiendo a móviles, ordenadores y videoconsolas en lectores 
		de libros, aptos también para reproducir contenidos multimedia.
	</para>
	<para>
		Todos recordamos que hubo un tiempo en que sólo unos pocos tenían teléfono móvil y las comunicaciones de voz se realizaban habitualmente a través de 
		teléfonos fijos, dependiendo así del lugar en que nos encontrábamos para poder comunicarnos. La telefonía móvil, actualmente con una tasa de penetración
		en nuestro país del 110,2%<footnote><para>Según datos de la Comisión del Mercado de las Telecomunicaciones &lt;<link xl:href="http://www.cmt.es/"/>&gt; 
		sobre el cuarto trimestre de 2010.</para></footnote>, ha hecho que el factor localización desaparezca –a excepción de los casos en que la cobertura o 
		la batería no llegan–, pudiendo establecer contacto desde cualquier lugar y en cualquier momento. El mismo cambio supone la web móvil para la información, 
		disponible desde cualquier lugar, y que implica además un incremento en el número de canales de comunicación.
	</para>
	<para>
		Imaginemos por un momento que transportamos en nuestro bolsillo la llave para acceder a cualquier tipo de información (el cloud computing ha sustituido en 
		nuestro orden de prioridades la posesión por la disponibilidad) y que la podemos utilizar en cualquier momento. Se trata de un gran salto cualitativo que 
		nos hace la vida diaria más fácil en cuestiones tan triviales como localizar la parada de metro más cercana a nuestro alrededor, realizar el pedido de la 
		compra mientras viajamos en el transporte público, leer las noticias en la cola del médico o gestionar el correo electrónico. De eso trata la web móvil 
		precisamente, de inmediatez y acceso, de comunicación y de estar disponibles, de movilidad. Y es que el estilo de vida de las sociedades actuales se 
		caracteriza, en gran medida, por la movilidad.
	</para>
	<para>
		Los dispositivos móviles se están tornando en una suerte de navajas suizas<footnote><para>Así lo ilustraba Isabel Fernández en la Comunidad de prácticas 
		sobre Utilidades de la web móvil para profesionales de la información &lt;<link xl:href="http://comunidad20.sedic.es/?p=290"/>&gt;.</para></footnote> 
		modernas, pues sirven para todo: llamadas telefónicas y envío de mensajes, capacidad para determinar la posición y orientación, captura y reproducción 
		de imagen, vídeo y sonido, lectura de documentos, etc. Si combinamos unos con otros obtendremos resultados interesantes, como los códigos bidimensionales 
		o la realidad aumentada. El reto está en saber sacarles partido y adaptarlas a nuestras necesidades. De todo ello se hablará en este Informe APEI, el 
		sexto de la colección, de la web y los dispositivos móviles, así como de otros aspectos directamente relacionados con ellos (conectividad, sistemas 
		operativos y navegadores, estándares y tipos de terminales), imprescindibles para entender mejor el escenario de la web móvil. Pero también sobre cómo 
		crear sitios web para móviles y utilidades como aplicaciones, códigos bidimensionales, geoposicionamiento y realidad aumentada. Y, finalmente, del 
		aprovechamiento de todo ello en nuestras bibliotecas, pensando en opciones reales, que se pueden poner en marcha hoy mismo, y asequibles para todos los 
		públicos. Para seguirlo no es necesario tener al lado un dispositivo móvil de última generación, sino sólo un poquito de curiosidad.
	</para>
	<informalfigure xreflabel="Fig 1">
		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata fileref="resource/INF-6-004.jpg"/>
			</imageobject>
		</mediaobject>
		<caption><para>Los dispositivos móviles se emplean en cualquier momento y situación.</para></caption>
	</informalfigure>
</chapter>