<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter xml:id="ch02"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<title>La web se hace móvil</title>
	<para>
		El acceso a Internet se ha convertido en una más de las funcionalidades de los dispositivos móviles, que sufren un proceso de convergencia por el que 
		aglutinan más y más capacidades, convirtiéndose en el aparato para todo. Se emplea el término web móvil para referirse al acceso a la web desde 
		dispositivos cuya principal cualidad es la movilidad. Sin embargo, algunos autores (Ballard, 2007; Moll, 2008) coinciden en señalar que el término 
		movilidad se refiere más bien al usuario, que no necesariamente se encuentra sentado ante una mesa, como cuando utiliza un ordenador de sobremesa o 
		un portátil, sino que puede estar en cualquier otra posición o situación (de pie, en el transporte público o esperando en una cola) y que lo transporta 
		consigo, siendo así un objeto personal. La condición de movilidad determina la relación con el dispositivo, que necesariamente debe cumplir unas 
		características adecuadas: pesar y ocupar poco, ser manejable, de fácil interacción y tener autonomía de batería.
	</para>
	<para>
		Es la misma web que consultamos desde nuestros equipos de sobremesa, no de una web diferente ni de unos contenidos diferentes. Por que así sea aboga el 
		principio <emphasis>One web</emphasis> (una sola web) promovido por el World Wide Web Consortium, que implica poner a disposición de los usuarios de 
		terminales móviles la misma información y servicios de otros dispositivos (Rabin y McCathieNevile, 2008). Son dos, finalmente, los elementos diferenciadores: 
		no sólo el dispositivo, sino además el contexto de movilidad en que el usuario se encuentra.
	</para>
	<para>
		El término web móvil puede sugerirnos la idea de una web ligada a la telefonía, y en parte así es, pero el escenario es mucho más amplio: no se trata 
		sólo de teléfonos, sino de una extensa gama de aparatos con conexión a Internet, en los que la conectividad es una función más de tantas otras: 
		videoconsolas, libros electrónicos o tabletas son sólo algunos de ellos.
	</para>
	<para>
		De la misma forma que se habla de una Web 2.0, se emplea también el término Web móvil 2.0 que, en palabras de Jaokar y Fish (2006), es una extensión de la 
		web que se centra en el usuario como creador y consumidor de contenidos “en el punto de inspiración”. El dispositivo móvil es el medio para alcanzar la 
		inteligencia colectiva: con nuestro terminal podemos capturar en cualquier momento una imagen, un sonido, un vídeo que podemos compartir inmediatamente. 
		En definitiva, el concepto de Web móvil 2.0 no es más que la materialización de uno de los principios formulados por O’Reilly (2005) al definir la Web 2.0: 
		la independencia de dispositivo.
	</para>
	<para>
		Si la web móvil supone el acceso WEB MÓVIL = CONTENIDOS (1.0) + COMUNICACIÓN Y PARTICIPACIÓN (2.0) + MOVILIDAD a los servicios de la web móvil desde 
		dispositivos móviles, el término Mobile 2.0, que podría traducirse como Móvil 2.0, va más allá y se sirve de los elementos únicos de los dispositivos 
		móviles (el ser personales, disponibilidad, inmediatez, localización) combinadas con las opciones de participación y colaboración de la web social 
		(Galindo, 2010).
	</para>
	<para>
		Y es que los dispositivos móviles no sólo se adaptan perfectamente al tipo de información y comunicación que se producen en la web social, sino que 
		además la mejoran: textos cortos, captura de imagen y vídeo que se comparten en el instante y desde el lugar en que nos encontramos, inmediatez. Para 
		ilustrarlo, imaginemos que nos encontramos visitando la ciudad de Segovia y al admirar su acueducto tomamos una fotografía con el móvil y la compartimos 
		con nuestros contactos en Facebook, junto con un comentario sobre la experiencia. Al comer en alguno de sus restaurantes, lo valoramos en algún sitio de 
		recomendaciones o señalamos nuestra ubicación en Foursquare, o lo contamos en Twitter. Al pasar delante de un artista callejero, tomamos un vídeo de su 
		actuación y lo subimos en el momento a YouTube. Y cuando nos encontramos en la cola para acceder a alguna de las atracciones turísticas, consultamos las 
		noticias del día.
	</para>
	<para>
		Se pierde calidad, pero se gana en inmediatez, en ofrecer y obtener información de primera mano que, aunque la mayor parte de las veces tiene un carácter 
		personal, otras está cambiando la forma de comunicarnos a nivel global. Muestra de ello es lo sucedido durante las últimas revueltas en el mundo árabe, 
		donde la ausencia de corresponsales ha sido cubierta con las informaciones procedentes de los propios ciudadanos, capturada con sus móviles y compartida 
		a través de las redes sociales.
	</para>
	<para>
		Así, la forma en que consumimos y producimos información cambia sustancialmente: la inmediatez, la rapidez y la obtención de contenidos en el momento 
		justo en que se necesitan son elementos clave.
	</para>
	<informalfigure xreflabel="Fig 2">
		<mediaobject>
			<imageobject fileref="resource/INF-6-005.jpg"/>
		</mediaobject>
		<caption><para>Información en la palma de la mano.</para></caption>
	</informalfigure>
</chapter>