<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter xml:id="ch03"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<title>Un breve recorrido hasta nuestros días</title>
	<para>
		Los orígenes de la telefonía móvil se remontan nada menos que a 1910, cuando Lars Magnus Ericsson instaló en el coche de su esposa de un teléfono que 
		funcionaba conectándose a los cables telefónicos de la ciudad en que se encontraba. En las décadas de los cuarenta a los sesenta se siguió trabajando en 
		la incorporación de teléfonos en automóviles, y en los ochenta se comercializan los primeros dispositivos no ligados a un vehículo: se trataba de aparatos 
		costosos, pesados y de tecnología analógica (primera generación). No es hasta los años noventa cuando la telefonía móvil se populariza con la llegada de 
		la segunda generación (2G) y aparatos que van ganando en movilidad (Agar, 2005). Mientras tanto, en esa misma década se fabricaban las primeras PDA (la 
		Apple Newton inauguró en 1992 la línea), aparatos pensados para la gestión de datos personales, con utilidades como agenda y calendario, y poco después 
		se combinan con la telefonía.
	</para>
	<para>
		En nuestro país el primer servicio de web móvil lo lanzó Telefónica en 1999, inaugurando así la era WAP, que prometía el acceso a Internet desde el móvil 
		y un rápido desarrollo (Pérez, 2002). Sin embargo, el servicio WAP no obtuvo tal expansión, quizás porque aún Internet no había alcanzado una masa crítica 
		de usuarios, quizás porque lo que se ofrecía en aquel momento no era suficiente, o porque la tecnología (dispositivos y velocidad de las redes de comunicaciones) 
		aún no estaba lo suficientemente desarrollada como para que la experiencia de uso fuera atractiva. Una suerte diferente tuvo en Japón, su país de origen, 
		el conjunto de servicios iMode lanzados por la empresa NTT Docomo el mismo año en que apareció WAP, y que consiguió en pocos años millones de usuarios.
	</para>
	<para>
		Un punto importante de inflexión lo marcó el lanzamiento del iPhone de Apple en 2007: se trataba de un dispositivo de culto, que todo el mundo quería 
		tener y que hacía fácil la interacción, demostrando que el acceso a la web desde los móviles podía ser intuitivo. Su aparición ha constituido una 
		referencia para otras compañías, tanto por el diseño, prestaciones y características del terminal como por su software y el modelo de aplicaciones, y 
		catapultado el segmento de los <emphasis>smartphones</emphasis>, teléfonos inteligentes que han pasado de estar reservados al ámbito de los negocios a 
		encontrarse en el bolsillo de todos.
	</para>
	<para>
		A estas alturas, todos los expertos coinciden en señalar la movilidad como una de las tendencias de la web para los próximos años, y una vez alcanzada 
		una masa crítica de usuarios, se configura como una opción real.
	</para>
</chapter>