<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter xml:id="ch04"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<title>Los dispositivos móviles</title>
	<para>
		El W3C define el término dispositivo móvil como un aparato portátil, con el que se puede acceder a la web y diseñado para ser usado en movimiento 
		(Nkeze, Pearce y Womer, 2007). Este amplio concepto abarca una gran variedad de terminales de diferentes características, desde teléfonos móviles, 
		<emphasis>smartphone</emphasis>s y PDA a videoconsolas portátiles, lectores de libros electrónicos y tabletas.
	</para>
	<para>
		Pensados en un primer momento para hacer y recibir llamadas telefónicas desde cualquier lugar, después también para enviar mensajes de texto, los 
		teléfonos móviles se han convertido en aparatos sofisticados que incorporan todo tipo de prestaciones (cámara de fotos y vídeo, reproducción multimedia, 
		conexión a Internet y muchas otras) y que sirven para comunicarse de diferentes formas, obtener información o jugar. Para mejorar el uso de algunas de 
		ellas han modificado sus características con pantallas mayores, conexiones 3G y superiores, algunos incorporan WiFi y Bluetooth, pantallas táctiles y, 
		en ocasiones, teclados qwerty deslizables para facilitar la introducción de datos. Sin embargo, no todos los teléfonos móviles están capacitados para 
		la conexión a Internet y los últimos modelos conviven con otros más antiguos.
	</para>
	<para>
		Los <emphasis>smartphone</emphasis>s o teléfonos inteligentes, antes reservados a personas con alto poder adquisitivo o del mundo de los negocios, están 
		viendo aumentar sus ventas de forma imparable tras el lanzamiento del iPhone de Apple, que en poco tiempo vio crecer sus seguidores y competidores por 
		igual, hasta el punto de que en la actualidad todos los fabricantes tienen algún <emphasis>smartphone</emphasis> en su catálogo. Pantallas táctiles, 
		interfaz sencillo y el modelo de aplicaciones son algunos de los elementos que han marcado su actual forma de ser.
	</para>
	<para>
		Las PDA (Personal Digital Assistant) son pequeños ordenadores que funcionan a modo de agendas electrónicas. Con el tiempo sus funciones se van asemejando 
		a las de los <emphasis>smartphone</emphasis>s y las diferencias entre ambos son cada vez más ligeras, casi imperceptibles.
	</para>
	<para>
		Saliendo de la gama de teléfonos móviles y entrando en la de ordenadores encontramos una gran variedad de pequeños dispositivos: ultra Mobile-PC (UMPC), 
		ordenadores portátiles (netbooks, notebooks...) y MID (Mobile Internet Device) son los términos más frecuentes para designar a los pequeños ordenadores 
		de mano pensados para la navegación, para ser empleados en movilidad y realizar tareas de escritorio. El precio de los UMPC hace que no se hayan 
		popularizado de la misma manera que los Ultra Low Cost PC (ULCPC), ordenadores portátiles de pequeñas dimensiones y bajo coste (entre los doscientos y 
		los cuatrocientos euros), inspirados en el proyecto One Laptop Per Children. Están diseñados para conectarse a Internet y realizar tareas de ofimática, 
		la navegación y el entretenimiento y sus atributos son algo inferiores a las de un ordenador portátil. Algunos funcionan con software libre, para ver así 
		reducido su coste.
	</para>
	<para>
		Las videoconsolas portátiles, como la PSP (PlayStation Portable) de Sony, una de las más populares en nuestro país, o la Nintendo DS, que ha abierto un 
		nuevo mercado entre un público de edad más avanzada, incorporan navegador y conexión (que ha lanzado recientemente un nuevo modelo con una de sus pantallas 
		en 3D, la Nintendo 3DS) a Internet vía WI-FI, por lo que hacen posible la navegación y los juegos en red. Sin embargo, no hay que olvidar que los elementos 
		de entrada de datos de estos aparatos están pensados para el juego.
	</para>
	<para>
		La nueva generación de dispositivos para la lectura de libros electrónicos, abierta por el Kindle de Amazon en noviembre de 2007, ha hecho posible la 
		realidad del libro electrónico. La tecnología de tinta electrónica ha conseguido que la lectura en pantallas sea menos cansada.
	</para>
	<para>
		En competencia directa se han erigido las tabletas, también aptas para la lectura de textos. Popularizadas en mayo de 2010 con el lanzamiento del iPad de 
		Apple, son pequeños ordenadores de mano sin teclado, con forma de tablilla, a caballo entre teléfonos móviles y ordenadores, y sin teclado físico 
		incorporado. Sus prestaciones son menores que las de un ordenador portátil, pero mayores que las de un móvil, especialmente por el tamaño de su pantalla, 
		de casi diez pulgadas.
	</para>
	<para>
		Los lectores de libros electrónicos incluyen conexión a Internet para la descarga directa de libros y la actualización de noticias para la lectura de 
		prensa, pero sólo algunos modelos, como el Alex de Papyre, incorporan navegador web. Quizás el modelo de <emphasis>cloud computing</emphasis> aplicado a 
		los libros, que ya ha puesto en práctica Google, requiera que los lectores de los próximos años incorporen navegación web, o al menos alguna aplicación 
		para su consumo. ¿Por qué adquirir un dispositivo que cumple una única función, cuando puedo tener otros que sirven para muchas otras?
	</para>
	<informalfigure xreflabel="Fig 3a">
		<mediaobject>
			<imageobject fileref="resource/INF-6-006.jpg"/>
		</mediaobject>
	</informalfigure>
	<informalfigure xreflabel="Fig 3b">
		<mediaobject>
			<imageobject fileref="resource/INF-6-007.jpg"/>
		</mediaobject>
	</informalfigure>
	<informalfigure xreflabel="Fig 3c">
		<mediaobject>
			<imageobject fileref="resource/INF-6-008.jpg"/>
		</mediaobject>
	</informalfigure>
	<informalfigure xreflabel="Fig 3d">
		<mediaobject>
			<imageobject fileref="resource/INF-6-009.jpg"/>
		</mediaobject>
		<caption><para>Dispositivos móviles: tabletas, teléfonos y smartphones.</para></caption>
	</informalfigure>
	<para>
		El lector atento habrá deducido de todo lo expuesto en este apartado una de las características del mercado de los dispositivos móviles, su fragmentación, 
		aunque en este momento parece producirse un proceso de convergencia con tendencia hacia los <emphasis>smartphones</emphasis>. Está sujeto además a modas, 
		una feroz competencia y la mejora constante de la tecnología, así como la gran variedad de terminales y la frecuente aparición de otros nuevos. Sea cual 
		sea el dispositivo que compremos, seguramente en unos meses habrá ya uno mejor en el mercado.
	</para>
	<para>
		Si bien las características de los dispositivos varían mucho de unos a otros, se pueden señalar algunos elementos de carácter general que sirven para 
		agruparlas:
	</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
			<para>
				Características de visualización, que facilitan al usuario la información recibida desde el dispositivo. En ello influyen elementos como el 
				tamaño y la tecnología de la pantalla o la profundidad del color.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Interacción con el dispositivo, que se refiere a la introducción de datos, desde el teclado –numérico, <emphasis>qwerty</emphasis> o virtual– y 
				a la navegación –a través de lápices, interacción directa con los dedos (pantallas táctiles y multitáctiles) u otros sistemas (teclas de posición, 
				trackball o trackpad, por ejemplo)–.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Menor capacidad de memoria, aunque algunos incorporan la posibilidad de ampliarla con tarjetas externas.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Conectividad, o la capacidad para conectarse a la Red, de la que se hablará en el <xref linkend="ch06" xreflabel="capítulo 6"/>.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Los dispositivos móviles se suelen actualizar mediante la sincronización, que consiste en conectar el terminal a un ordenador para incorporar 
				datos o aplicaciones, en ocasiones a través de programas específicos, o directamente, utilizando su conectividad para la descarga.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Sistemas operativos, cuyo panorama se detallará en el <xref linkend="ch05" xreflabel="siguiente capítulo"/>.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Aplicaciones, tema que se tratará más exhaustivamente en el <xref linkend="ch10" xreflabel="apartado 10"/> de este informe.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Como ya se ha explicado anteriormente, los dispositivos móviles tienen muchas más funciones además de la navegación: telefonía, el envío y 
				recepción de SMS, la captura y reproducción de imagen, so- nido y multimedia, juegos, lectura, geolocalización, aplicaciones y sensores de 
				movimiento (acelerómetro, brújula y otros).
			</para>
		</listitem>
	</itemizedlist>
	<para>
		Si bien los dispositivos móviles aportan movilidad en la consulta de la web para sus propietarios, además de una mayor conectividad y acceso a la 
		información, también presentan varias limitaciones derivadas de las redes de comunicaciones (la dependencia de una conexión) o marcadas por los propios 
		dispositivos y el software (limitaciones en la visualización de los contenidos y la interacción con los dispositivos o de la autonomía de la batería). 
		A continuación se explican algunas de esas limitaciones<footnote><para>En el siguiente vídeo se explican las limitaciones de los dispositivos móviles 
		de forma visual &lt;<link xl:href="http://www.youtube.com/watch?v=Fm5GsDUScCA"/>&gt;.</para></footnote>, que pueden verse mi- tigadas o potenciadas 
		dependiendo de cada dispositivo.
	</para>
	<orderedlist>
		<listitem>
			<para>
				Pequeñas pantallas, entre las 2 pulgadas de un teléfono móvil y las 10 de un ultraportátil o una tableta, y con escasa resolución en algunas ocasiones.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Limitaciones en la entrada de datos y la interacción.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Algunos dispositivos no soportan determinados formatos como JavaScript o Flash, o ciertos formatos de vídeo.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Menor ancho de banda de las conexiones, que además pueden alcanzar un alto coste en función de la cantidad de datos descargada: la navegación 
				lenta entorpece la experiencia de uso. Los costes de las conexiones varían de unas operadoras a otras y de los contratos.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Menor capacidad de memoria.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Situación de movilidad del usuario.
			</para>
		</listitem>
	</orderedlist>
	<para>
		La mejora de la tecnología está minimizando estas limitaciones en los modelos más nuevos, con mayor capacidad de memoria, mejorando las conexiones e 
		incorporando elementos que facilitan la navegación y la interacción, como el zoom, pantallas táctiles o teclados virtuales.
	</para>
</chapter>