<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter xml:id="ch05"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<title>Sistemas operativos y navegadores móviles</title>
	<para>
		A diferencia de lo que sucede en los ordenadores de sobremesa, donde Windows es el rey, en el mundo de los dispositivos móviles hay una gran competencia 
		entre sistemas operativos. Competencia avivada en los últimos años con la popularidad creciente que están alcanzando los <emphasis>smartphones</emphasis>. 
		Las grandes marcas fabricantes de dispositivos suelen tener su propio sistema operativo y sólo Android ha conseguido establecerse como una opción seria 
		para romper esta tendencia al plantearse como una opción multiplataforma.
	</para>
	<section xml:id="ch05a">
		<title>La familia Apple</title>
		<subtitle>&lt;<link xl:href="http://www.apple.com/es/iphone/ios/" />&gt;</subtitle>
		<para>
			El sistema operativo de Apple apareció en junio de 2007, junto con el iPhone. Derivado de Mac OS X, sólo funciona sobre los aparatos de Apple, iPhone, 
			iPod Touch y recientemente también iPad. A partir de 2008 incorpora la posibilidad para terceros de vender aplicaciones a través de su plataforma 
			iTunes, lo que impulsa un modelo de negocio del que se hablará más adelante en este informe (<xref linkend="ch10" xreflabel="apartado 10"/>). Es 
			entonces cuando comienza a recibir el nombre de iPhone OS. La versión más actual es iOS4, en el mercado desde junio de 2010 a la vez que el iPhone 4.
		</para>
		<para>
			Para conocer el funcionamiento del sistema operativo y la navegación es necesario estar al tanto de las características de sus aparatos: con un solo 
			botón, son todo pantalla (de 3,5 pulgadas en el caso del iPhone y del iPod Touch y de 9,7 en el del iPad), multitáctil y sin teclado, que es virtual, 
			entre otras.
		</para>
		<para>
			Las actualizaciones del sistema operativo y la introducción de datos se realizan a través del software de Apple, iTunes, bien conectando el aparato 
			al ordenador o directamente a través de la web. La última versión incluye multitarea.
		</para>
		<para>
			Entre sus limitaciones se encuentran la ausencia de soporte de Flash, el formato más empleado para vídeo en Internet<footnote><para>Jobs, Steve. Thoughts
			on Flash. Apple, abril 2010. Disponible en: &lt;<link xl:href="http://www.apple.com/hotnews/thoughts-on-flash/"/>&gt;</para></footnote>, y las 
			restricciones impuestas por un software propietario. Ambas han sido salvadas por los usuarios, que han encontrado maneras de evitarlas en gran medida. 
			El diseño de su interfaz se ha convertido en todo un icono que han emulado otros sistemas operativos, incluso algunas páginas web para móviles. 
			Safari es el navegador de Apple, incorporado por defecto con el sistema operativo.
		</para>
		<informalfigure xreflabel="Fig 4">
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata fileref="resource/INF-6-010.jpg"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
			<caption><para>Sistema operativo iOS</para></caption>
		</informalfigure>
	</section>
	<section xml:id="ch05b">
		<title>Android</title>
		<subtitle>&lt;<link xl:href="http://www.android.com"/>&gt;</subtitle>
		<para>
			El sistema operativo de Google y la Open Handset Alliance, basado en Linux, fue anunciado en noviembre de 2007. La primera versión, Android 1.0, se 
			hizo efectiva en septiembre de 2008 con la comercialización de los primeros aparatos con Android. La última versión es la 3.0, también conocida como 
			Honeycomb (que significa panal de abejas). En la actualidad son varios los fabricantes de móviles que tienen algún modelo con Android en su catálogo: 
			HTC, Acer, Motorola, Samsung, Sony Ericsson... También lo incorporan algunas tabletas (Asus, Archos, Samsung Galaxy Tab, Toshiba Folio 100...) e 
			incluso lectores de libros electrónicos como el modelo Alex de Papyre, con doble pantalla.
		</para>
		<para>
			La naturaleza abierta de Android le hace idóneo para aparatos de bajo coste y el desarrollo de programas y le está situando entre los primeros 
			sistemas operativos del mercado: según datos publicados en abril de 2011 por la empresa Gartner<footnote><para>Gartner Says Android to Command Nearly 
			Half of Worldwide Smartphone Operating System Market by Year-End 2012. Disponible en: &lt;<link xl:href="http://www.gartner.com/it/page.jsp?id=1622614"/>&gt;.</para></footnote>, 
			Android se perfila como el segundo sistema operativo en todo el mundo, con un 22,7% de cuota de mercado en 2010, sólo por detrás de Symbian (37,6%). 
			Por detrás quedan Research in Motion (16%), iOS (15,7%) y Windows Phone (4,2%).
		</para>
		<para>
			Discípulo directo de iOS en cuanto a funcionamiento y concepción, uno de sus puntos débiles es la actualización de nuevas versiones, para la que 
			algunos modelos no prestan soporte. En ese sentido, la separación del vendedor le penaliza.
		</para>
		<informalfigure xreflabel="Fig 5">
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata fileref="resource/INF-6-011.jpg"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
			<caption><para>Android</para></caption>
		</informalfigure>
	</section>
	<section xml:id="ch05c">
		<title>Blackberry</title>
		<subtitle>&lt;<link xl:href="http://es.blackberry.com/services" />&gt;</subtitle>
		<para>
			La compañía canadiense RIM es una de las más veteranas en la fabricación de <emphasis>smartphones</emphasis> y PDA, estando presente en el mercado desde 
			1999. Sus dispositivos han gozado siempre de muy buena acogida en el mundo de los negocios gracias a soluciones para enviar y recibir información de 
			forma segura y estar permanentemente conectado, especialmente en lo que a correo electrónico se refiere, como el servicio de correo electrónico 
			<emphasis>push</emphasis> (que permitía recibir instantáneamente alertas una vez entrado un e-mail) y soporte para el correo corporativo. Las 
			“crackberry” (sobrenombre que recibieron por la adicción que creaban) ofrecían además otras facilidades para la entrada de datos y la navegación, 
			como el teclado físico <emphasis>qwerty</emphasis> (que se abandona en nuevos modelos a favor de pantallas táctiles y teclados virtuales) o soluciones 
			para la navegación y el <emphasis>scroll</emphasis>, que ha ido variando según dispositivos (<emphasis>trackwheel</emphasis>, <emphasis>trackball</emphasis>, 
			trackpad o más recientemente la pantalla táctil). También incorpora soluciones organizativas como calendario o agenda. Funcionan bajo su propio sistema 
			operativo propietario, RIM OS, compatible con Java ME, cuya última versión, la 6, data del verano de 2010.
		</para>
		<informalfigure xreflabel="Fig 6">
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata fileref="resource/INF-6-012.jpg"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
			<caption><para>Blackberry</para></caption>
		</informalfigure>
	</section>
	<section xml:id="ch05d">
		<title>Symbian OS</title>
		<subtitle>&lt;<link xl:href="http://www.symbian.org"/>&gt;</subtitle>
		<para>
			Symbian (antes S60) es el sistema operativo para mó- viles más extendido del mundo, con una cuota de mercado del 37,6% en 2010, según datos de 
			Gartner<footnote><para>Gartner Says Android to Command Nearly Half of Worldwide Smartphone Operating System Market by Year-End 2012. Disponible 
			en: &lt;<link xl:href="http://www.gartner.com/it/page.jsp?id=1622614"/>&gt;.</para></footnote>. Es descendiente de una larga saga de software 
			que se remonta a finales de los ochenta con EPOC, un sistema operativo gráfico para dispositivos portátiles. Tras varios avatares, en 2008 Symbian 
			se constituyó en fundación con el objetivo de crear una plataforma abierta de software, de manera que ningún fabricante de telefonía móvil se viera 
			obligado a encarecer su producto por el pago de licencias. Ha sido empleado por la mayoría de los grandes fabricantes de móviles (Sony Ericsson, 
			Nokia, Motorola, Samsung y NTT Docomo son sólo algunos de ellos) y muy popular en Europa y Japón, aunque en la actualidad se encuentra en claro 
			descenso frente a sus competidores. La última versión es la Symbian^3.
		</para>
	</section>
	<section xml:id="ch05e">
		<title>Windows Mobile</title>
		<subtitle>&lt;<link xl:href="http://www.microsoft.com/Windowsmobile"/>&gt;</subtitle>
		<para>
			Sus orígenes se remontan a 2000, con el lanzamiento del llamado Pocket PC 2000, un sistema operativo ideado para PDA y sucesor a su vez del 
			Palm Size PC, el primer intento de Microsoft para PDA. En 2003 pasa a llamarse Windows Mobile. Éste vino materializado en cuatro ediciones: 
			para <emphasis>smartphone</emphasis>, teléfono y en ediciones <emphasis>premium</emphasis> y <emphasis>professional</emphasis>. La última versión, 
			la 7, sigue la misma estética del sistema operativo para escritorio. Si bien hace unos años era el preferido en el ámbito empresarial, al igual que 
			Symbian, está perdiendo cuota de mercado frente a sus competidores.
		</para>
		<para>
			Para este año se espera el lanzamiento de la versión 7.5, también conocida como Mango.
		</para>
		<informalfigure xreflabel="Fig 7">
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata fileref="resource/INF-6-013.jpg"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
			<caption><para>Windows Mobile</para></caption>
		</informalfigure>
	</section>
	<section xml:id="ch05f">
		<title>Otros sistemas operativos</title>
		<para>
			Además de estos, existen muchos otros sistemas operativos, como Palm OS &lt;<link xl:href="http://www.palm.com/es/es/index.html"/>&gt;, utilizado por 
			vez primera en el Palm Pre en 2009. Está diseñado para pantallas táctiles y sus aplicaciones están basadas en estándares web como HTML, CSS o 
			JavaScript, por lo que ahorra a los desarrolladores el esfuerzo de aprender nuevos lenguajes.
		</para>
		<para>
			Algunos sistemas operativos para móviles están basados en software libre, como Maemo &lt;<link xl:href="http://maemo.org/"/>&gt;, LiMo 
			&lt;<link xl:href="http://www.limofoundation.org/es/"/>&gt; y MeeGo &lt;<link xl:href="http://meego.com/"/>&gt;. El primero de ellos, Maemo, es el 
			sistema operativo de Nokia para <emphasis>smartphones</emphasis> y tabletas basado en la distribución Debian de Linux. LiMo (Linux Mobile) es una 
			fundación formada por varias empresas y organizaciones que promueve desde 2007 el uso de sistemas operativos para móviles basados en Linux. MeeGo 
			es un sistema operativo lanzado este año por Nokia e Intel y pensado para varios tipos de dispositivos móviles (netbooks, tabletas...).
		</para>
	</section>
	<section xml:id="ch05g">
		<title>Navegadores</title>
		<para>
			El navegador es la herramienta para conectarse a la web, también desde dispositivos móviles. Optimizado para pantallas pequeñas, se le denomina 
			<emphasis>microbrowser</emphasis> o navegador móvil. El primer navegador móvil para PDA fue NetHopper, para Apple Newton, lanzado en agosto de 1996. 
			Actualmente casi todos los navegadores se basan en WebKit, un marco para aplicaciones que funciona como base para el navegador, y no se parecen a 
			los primeros: hoy son mucho más completos y se asemejan a los de ordenadores de sobremesa y portátiles gracias a las mejoras en las capacidades de 
			memoria y procesamiento de los dispositivos. Así, incorporan opciones como el historial, almacenaje de enlaces favoritos, opciones de personalización, 
			pestañas o texto predictivo para facilitar la introducción de URL, entre otras.
		</para>
		<para>
			En los últimos años se han ido adaptando además a las características de sus dispositivos: pantallas táctiles, que cambian de forma vertical a 
			horizontal, soporte de formatos como HTML, zoom o ajuste de las páginas. La experiencia de navegación ha mejorado notablemente.
		</para>
		<para>
			Aunque la mayor parte de los navegadores vienen instalados con sus propios sistemas operativos (Safari, Internet Explorer Mobile, Blackberry browser...), 
			otros pueden instalarse de forma independiente. Es el caso de Opera en sus versiones Mini y Mobile y Fennec (Firefox for Mobile).
		</para>
		<para>
			Opera Mini y Opera Mobile &lt;<link xl:href="http://www.opera.com/mobile/"/>&gt; se caracterizan por su rapidez, gracias a un sistema de compresión 
			de datos que en el primero tiene lugar en sus servidores remotos y en el segundo en el propio teléfono. Entre sus cualidades están la gestión de 
			bookmarks, el soporte de múltiples pestañas y página de inicio personaliza. Funciona sobre varios tipos de dispositivos: iPhone, Android, BlackBerry, 
			Windows Mobile y Symbian.
		</para>
		<para>
			Fennec &lt;<link xl:href="http://www.mozilla.com/es-ES/mobile/"/>&gt;, la versión móvil de Firefox, funciona para Android y Nokia Maemo. Entre sus opciones 
			están la administración de contraseñas, permite extensiones y se pueden sincronizar contenidos desde el ordenador con la función Weave.
		</para>
		<informalfigure xreflabel="Fig 8">
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata fileref="resource/INF-6-014.jpg"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
			<caption><para>Opera Mobile</para></caption>
		</informalfigure>
	</section>
</chapter>