<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter xml:id="ch06"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<title>Conectividad</title>
	<para>
		Un elemento esencial para una buena experiencia de navegación desde un dispositivo móvil es la calidad de la conectividad: si no existe, falla o no es 
		suficientemente rápida, la experiencia de uso se verá resentida. Inevitablemente, para que se dé la condición de movilidad se requieren conexiones 
		inalámbricas. En este sentido, existen varios tipos de conectividad.
	</para>
	<para>
		Bluetooth es una especificación para redes inalámbricas que hace posible la transmisión de datos en un radio de unos 10 metros. Lleva años implantada 
		en nuestro país y es una de las funciones más comunes en teléfonos móviles. Se emplea para el intercambio de información entre dispositivos, pero también 
		para conectar impresoras, auriculares, ratones o cámaras fotográficas y se caracteriza porque exige que ambos terminales den su consentimiento para 
		conectarse entre sí.
	</para>
	<para>
		El protocolo NFC (Near Field Communication), aún poco popular en nuestro país, pues comienza a implantarse, permite la conexión de corto alcance entre 
		dispositivos, hasta un máximo de 20 centímetros, para el intercambio de datos. Teniendo en cuenta esta corta distancia, algunas de las utilidades que 
		se le dan son el pago a través del móvil, el acceso al transporte público o el intercambio de tarjetas de visita, entre otras<footnote><para>En el 
		siguiente vídeo, producido por el Massachusetts Institute of Technology, se muestran diferentes aplicaciones cotidianas de la tecnología 
		NFC &lt;<link xl:href="http://vimeo.com/2028724"/>&gt;.</para></footnote>.
	</para>
	<informalfigure xreflabel="Fig 9">
		<mediaobject>
			<imageobject fileref="resource/INF-6-015.jpg"/>
		</mediaobject>
		<caption>
			<para>Near Field Communication. Imagen de Thomas Purves
				<link xl:href="http://www.flickr.com/photos/thomaspurves/4367036973/sizes/o/in/photostream/"/>
			</para>
		</caption>
	</informalfigure>
	<para>
		Las redes WiFi (Wireless Local Area Network) requieren un punto que emita la señal y de un dispositivo con la tecnología necesaria para que recibirla y 
		permitir la navegación. Se encuentran extendidas por nuestra geografía, tanto en lugares públicos (bares, hoteles, instituciones educativas, etc.) como 
		en hogares.
	</para>
	<para>
		Por otra parte, las redes de radio frecuencia son un tipo de redes WAN (Wide Area Network) e incluyen las redes de telefonía móvil, gestionadas por los 
		operadores de telefonía móvil. Las primeras redes de radio frecuencia fueron las redes 1G, analógicas. A finales de los 80 surgen las redes 2G o GSM 
		(Global System for Mobile Communications), redes digitales capaces de proveer de mayor calidad y más capacidad a un precio menor. Se trataba de las 
		primeras redes comerciales de telefonía móvil.
	</para>
	<para>
		Las redes 2,5G o GPRS (Global Packet Radio Service) aumentaron la capacidad de transmisión de información e hicieron posible el envío de mensajes 
		multimedia y servicios de Internet. En España el GPRS se lanzó en 2001.
	</para>
	<para>
		En 2004 aparecieron los primeros servicios de tercera generación (3G) o UMTS (Universal Mobile Telecommunications System), considerada la primera banda 
		ancha móvil, aportando comunicaciones más rápidas y permitiendo servicios como voz, fax e Internet, así como el <emphasis>roaming</emphasis> global. Al 
		3G le han sucedido versiones mejoradas como el 3,5G o HSDPA (High Speed Downlink Packet Access) y el 3,75G o HSUPA (High Speed Uplink Packet Access).
	</para>
	<para>
		El 4G o redes de cuarta generación se encuentran actualmente en proceso de desarrollo y se espera que alcancen velocidades de descarga y subida muy 
		superiores a las de las redes actuales.
	</para>
</chapter>