<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter xml:id="ch08"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<title>Contenidos para la web móvil</title>
	<para>
		Las limitaciones de los dispositivos móviles, de los que ya se ha hablado en este informe, son la causa por la que en ocasiones es necesario adaptar 
		contenidos y servicios para que puedan ser asumidos lo más cómodamente posible por el usuario. El World Wide Web Consortium (W3C) define la adaptación 
		de contenidos como el proceso de alteración del contenido para mejorar la experiencia de usuario en determinados dispositivos (Rabin y McCathieNevile, 
		2008). De ella dependerá, por lo tanto, que el público se encuentre cómodo visitando un sitio web y vuelva en próximas ocasiones. Pero, ¿cómo actuar? 
		¿Qué pautas deben ser tenidas en cuenta? A la hora de plantear un proyecto de adaptación de contenidos para dispositivos móviles es necesario tener 
		en cuenta varios puntos (Arroyo, 2010):
	</para>
	<orderedlist>
		<listitem>
			<para>
				Enfocar la estrategia de adaptación de contenidos. El primer paso para poner en marcha cualquier servicio bibliotecario es conocer quiénes 
				son nuestros usuarios y, en el caso de una estrategia de movilidad, qué dispositivos emplean. Como consecuencia de esta previa investigación, 
				se facilitará la toma de decisiones y se optimizarán los esfuerzos a realizar.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Contenidos y servicios a ofertar: ¿cuáles de ellos pueden ser de interés para nuestros usuarios?
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Opciones existentes y sus ventajas y desventajas.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Pautas a tener en cuenta en un proceso de adaptación de contenidos.
			</para>
		</listitem>
	</orderedlist>
	<informalfigure xreflabel="Fig 12">
		<mediaobject>
			<imageobject fileref="resource/INF-6-017.jpg"/>
		</mediaobject>
		<caption>
			<para>El sitio web de APEI desde un dispositivo móvil</para>
		</caption>
	</informalfigure>
	<para>
		Veamos detenidamente estos tres últimos puntos.
	</para>
	<section xml:id="ch08a">
		<title>Contenidos y servicios para la web móvil</title>
		<para>
			Es fundamental, antes de comenzar a diseñar un sitio web para móviles, decidir qué servicios y contenidos presentar a nuestros usuarios. En este 
			ejercicio, es preciso reflexionar sobre qué querrían encontrar en un contexto de movilidad: quizás no les interese leer largos textos —el tamaño de 
			las pantallas y el estado de movimiento no invita a lecturas largas—, sino más bien obtener datos puntuales, como cuáles son los servicios de la 
			biblioteca o la disponibilidad de documentos, y hacerlo de la forma más rápida posible.
		</para>
		<para>
			Teniendo en cuenta que los dispositivos móviles tienen muchas otras funcionalidades (recordamos: telefonía y envío de mensajes de texto y multimedia, 
			captura y reproducción de imagen, sonido y vídeo, descarga de aplicaciones, geoposicionamiento...), se pueden aprovechar para ofrecer servicios e 
			información únicos y más ricos.
		</para>
		<para>
			No debe perderse de vista el principio <emphasis>One web</emphasis>, evitando crear una web diferente, poniendo a disposición de los usuarios de 
			dispositivos móviles la misma información y servicios que para terminales fijos (ordenadores de sobremesa y portátiles), aunque adaptados. Finalmente, 
			es preciso, como se mencionó anteriormente, conocer a qué usuarios dirigirse y qué opciones pueden ser más adecuadas en una situación de movilidad.
		</para>
	</section>
	<section xml:id="ch08b">
		<title>La estrategia de la movilidad</title>
		<para>
			Las opciones de los proveedores de contenidos con respecto a los dispositivos móviles van de las más sencillas, aptas para cualquier persona con 
			unas mínimas capacidades de navegación, a las más complejas y dependerán de los resultados deseados y del grado de implicación y del esfuerzo que se 
			esté dispuesto a asumir, así como del tipo de sitio web a adaptar. Un plan razonable pasa por comenzar con una estrategia sencilla para aprender de 
			la experimentación e ir adoptando un mayor compromiso con el tiempo.
		</para>
		<section xml:id="ch08b1">
			<title>No hacer nada</title>
			<para>
				La primera opción ante la web móvil, como señala Moll (2008) es no hacer nada. Esta decisión puede estar fundamentada en varias razones. La primera 
				de ellas se residiría en que nuestros usuarios no empleen dispositivos móviles o lo hagan de manera muy minoritaria y, por lo tanto, el esfuerzo 
				realizado supere los resultados o alcance un bajo impacto. Esto debe hacernos pensar, sin embargo, si emprender una estrategia para dispositivos 
				móviles puede acercarnos a nuevos usuarios.
			</para>
			<para>
				La segunda razón para no hacer nada consistiría en dejar toda la responsabilidad al usuario: algunos dispositivos incorporan facilidades para la 
				navegación como el zoom, el <emphasis>scroll</emphasis> o el ajuste de páginas web a la pantalla por el propio navegador, mostrando una versión 
				más compacta que puede ser luego vista por partes con el zoom. Además, siempre existe la posibilidad de emplear los denominados <emphasis>transcoders</emphasis> 
				o transcodificadores (ver <xref linkend="anexo1" xreflabel="Anexo 1"/>), servicios en línea que adaptan las páginas consultadas sobre la marcha, 
				como el servicio de Google &lt;<link xl:href="http://www.google.com/gwt/n"/>&gt; o BareSite &lt;<link xl:href="http: //www.baresite.com/"/>&gt;.
			</para>
			<para>
				El problema que se plantea con estas herramientas es que la transformación, al ser automática, no siempre proporciona unos resultados satisfactorios, 
				tanto en lo que se refiere al diseño como a la pérdida de control de los resultados. Más bien tienden a recomponer los mismos elementos de la página 
				original, sin tener en cuenta si son óptimos o no.
			</para>
			<informalfigure xreflabel="Fig 13">
				<mediaobject>
					<imageobject fileref="resource/INF-6-018.jpg"/>
				</mediaobject>
				<caption>
					<para>El sitio web de APEI visto desde un transcodificador</para>
				</caption>
			</informalfigure>
		</section>
		<section xml:id="ch08b2">
			<title>Adaptar los contenidos de un sitio web ya existente</title>
			<para>
				La segunda gran opción es adaptar los contenidos de nuestro sitio web para grandes pantallas. En este sentido, es posible emplear un servicio de 
				transcodificación (como los mencionados en el anterior apartado) y enlazar desde nuestro sitio web la página resultante. A las desventajas ya 
				señaladas para dichos servicios hay que añadir el hecho de que, desde una pequeña pantalla, el navegante debería buscar el enlace correspondiente, 
				algo que no es fácil si no se encuentra correctamente señalado y en un lugar visible.
			</para>
			<para>
				Una solución más recae en un tipo de servicios web que convierten los contenidos de un sitio y los adaptan: Mofuse 
				&lt;<link xl:href="http://www.mofuse.com/"/>&gt;, idóneo para blogs y Mobify.me &lt;<link xl:href="http://mobify.me/"/>&gt; son algunos de ellos. 
				Se trata de una alternativa simple para aquellos que no tengan conocimientos de lenguajes web y solventa el problema del alojamiento.
			</para>
			<para>
				La tercera opción pasa por crear una nueva hoja de estilo específica para dispositivos móviles, sin tener que trabajar en una nueva sede web, y 
				enlazarla desde la cabecera del código fuente de mi web, agregando el atributo <emphasis>media=”handheld”</emphasis>.
			</para>
			<para>
				<code>&lt;link href=”mobile.css” rel=”stylesheet” type=”text/css” media=”handheld”/&gt;</code>
			</para>
			<para>
				Se trata de una opción interesante, puesto que el usuario no nota nada, sino que directamente accedería a la versión para móvil.
			</para>
			<para>
				A cualquiera de estas opciones se añade un inconveniente: los contenidos de un sitio web diseñado para terminales fijos no tienen por qué ser 
				idóneos para ser consultados en una situación de movilidad.
			</para>
		</section>
		<section xml:id="ch08b3">
			<title>Crear un nuevo sitio web optimizado para dispositivos móviles</title>
			<para>
				La creación de un nuevo sitio apto para dispositivos móviles supone la opción más considerada con respecto a la web móvil, puesto que juzga 
				necesaria una revisión de los contenidos, y no sólo del diseño.
			</para>
			<para>
				Existen servicios gratuitos en línea, y también de pago, para la creación y alojamiento de sedes web para móviles. La diferencia con respecto de 
				los servicios vistos en el anterior apartado radica en el punto de partida, que en este caso es cero, y por lo tanto habrá que agregar todos los 
				contenidos.
			</para>
			<para>
				Se trata igualmente de una opción cómoda y apta para iniciados, que requiere un mínimo de destreza y de recursos, puesto que no es necesario 
				disponer de un servidor ni conocer lenguajes de programación web. Algunos de los servicios más populares de este tipo son Ubik 
				&lt;<link xl:href="http://www.ubik.com/"/>&gt;, también en castellano, y DotMobi &lt;<link xl:href="http://site.mobi/"/>&gt; (ver <xref linkend="anexo1" xreflabel="Anexo 1"/>).
			</para>
			<para>
				Finalmente, la última opción, y la que requiere un mayor esfuerzo y conocimientos, es crear un sitio web para dispositivos móviles desde cero. 
				Para ello se habrán de tener en cuenta los estándares y pautas indicados en este informe.
			</para>
		</section>
	</section>
	<section xml:id="ch08c">
		<title>Pautas para la web móvil</title>
		<para>
			A la hora de comenzar a diseñar un sitio web el primer paso es conocer los estándares existentes. Como se explicó en el apartado 5 de este informe, 
			los navegadores actuales soportan HTML, pero existen estándares específicos como XHTML Mobile Profile 1.0 (XHTML-MP).
		</para>
		<para>
			El W3C, a través de su Best Practices Working Group (BPWG) publicó en 2008 la recomendación <citetitle>Mobile Web Best Practices 1.0</citetitle> 
			(Rabin y McCathieNevile, 2008). En ella se especifican los requisitos mínimos para un contexto por defecto (Default Delivery Context o DDC), lo que 
			permite al proveedor procurar una experiencia básica cuando no hay adaptación. Ese contexto mínimo requiere:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					Ancho de pantalla mínimo de 120 pixels.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Lenguaje de marcado: XHTML Basic 1.1 y content type application/xhtml+xml.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Codificación de caracteres UTF-8.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Formatos de imagen JPEG y GIF 89a.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Peso máximo de la página: 20 kilobytes.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Mínimo de 256 colores.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Hojas de estilo CSS nivel 1 y CSS nivel 2.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					HTTP/1.0 o 1.1.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Sin script en el lado del cliente.
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			Partiendo de las limitaciones que plantean los dispositivos móviles, han sido seleccionadas algunas pautas de carácter general a tener en cuenta a la 
			hora de desarrollar un sitio web para móviles (Arroyo, 2010). Se trata, en todo caso, de pautas que marca el sentido común y que se pueden complementar 
			con las <citetitle>Mobile Web Best Practices</citetitle> del W3C. En suma, es importante tener presente que el objetivo es mejorar la experiencia de 
			usuario y que al usuario le resulte sencillo y cómodo navegar.
		</para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					Gran diversidad de dispositivos y fragmentación del mercado. Esto supone:
				</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>
							Diseñar para que una misma página pueda ser vista desde distintos dispositivos. Así se amortizará el trabajo realizado.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Escoger para qué tipos de dispositivos diseñar nuestras páginas. Es posible realizar tantas versiones como se considere oportuno.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Consultar las características de los dispositivos a los que nos dirigimos. Para ello se pueden emplear herramientas como DeviceAtlas 
							&lt;<link xl:href="http://deviceatlas.com/"/>&gt;.
						</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Pequeñas pantallas (entre las dos pulgadas de un teléfono móvil y las diez de un ultraportátil o una tableta) y con escasa resolución de pantalla.
				</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>
							Evitar elementos que no puedan verse en la página desde un dispositivo con pantalla pequeña, como imágenes grandes, textos demasiado 
							largos, o marcos, huyendo del <emphasis>scroll</emphasis> horizontal y vertical simultáneamente.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Facilitar la lectura de los elementos de la pantalla, evitando imágenes de fondo o poco contraste entre fondo y forma.
						</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Limitaciones en la entrada de datos y la interacción ante la ausencia de teclados <emphasis>qwerty</emphasis> en algunos dispositivos 
					(que cuando existen son de reducidas dimensiones), lo que hace complicado teclear largas URL o introducir largos textos. El ratón no 
					existe y la navegación se realiza desde teclas de posición u otros elementos. Las pantallas táctiles y los lápices-puntero facilitan esta labor.
				</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>
							Usar URL cortas y significativas.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Evitar la entrada de texto libre, estableciendo valores preseleccionados siempre que sea posible.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Marcar el orden de tabulación de los enlaces disponibles.
						</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Algunos dispositivos no soportan determinados formatos.
				</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>
							Evitar formatos que no sean soportados por los dispositivos para los que vamos a desarrollar nuestro sitio web.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Evitar aquellos elementos no compatibles o que pueden dar problemas potencialmente, como objetos o scripts incrustados, 
							ventanas emergentes o tablas.
						</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Menor ancho de banda de las conexiones, que además pueden alcanzar un alto coste en función de la cantidad de datos descargada: la navegación 
					lenta entorpece la experiencia de uso. Por otra parte, los aparatos con conectividad WiFi dependen de la disponibilidad de una red. Los costes 
					de las conexiones varían de unas operadoras a otras y de los contratos. En la actualidad existen tarifas planas, algunas de ellas con límite 
					de descarga de datos.
				</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>
							Diseñar páginas ligeras, manteniendo un peso limitado y evitando elementos pesados como imágenes grandes y todo aquello que sea superfluo.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Facilitar la navegación al usuario identificando claramente qué encontrará detrás de cada enlace y creando una estructura lógica 
							de navegación, asignando títulos claros a las páginas y teclas de acceso rápido en los menús.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Huir de la actualización automática periódica de las páginas sin informar al usuario.
						</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Menor capacidad de memoria.
				</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>
							Evaluar el uso que los dispositivos a los que nos dirigimos hacen de <emphasis>cookies</emphasis> y de caché.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Asegurarse de que el tamaño total de la página es apropiado para las limitaciones de memoria del dispositivo.
						</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Situación de movilidad del usuario.
				</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>
							Pensar qué información y servicios pueden ser relevantes y adecuados para un usuario en una situación de movilidad y eliminar todo 
							lo demás, pues sólo contribuirá a empeorar la experiencia de navegación.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Facilitar al usuario la navegación
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Aprovechar las capacidades del dispositivo
						</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<para>
			Una vez finalizadas las nuevas páginas es conveniente comprobar que funcionan bien probándolas en los dispositivos para los que han sido diseñadas, o 
			empleando emuladores en su defecto, y comprobando si está todo correcto con algún validador, como el Mobile OK Checker 
			&lt;<link xl:href="http://validator.w3.org/mobile/"/>&gt; del W3C.
		</para>
		<informalfigure xreflabel="Fig 14">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-6-019.jpg"/>
			</mediaobject>
		</informalfigure>
		<informalfigure xreflabel="Fig 15">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-6-020.jpg"/>
			</mediaobject>
		</informalfigure>
		<informalfigure xreflabel="Fig 16">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-6-021.jpg"/>
			</mediaobject>
		</informalfigure>
		<informalfigure xreflabel="Fig 17">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-6-022.jpg"/>
			</mediaobject>
		</informalfigure>
		<informalfigure xreflabel="Fig 18">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-6-023.jpg"/>
			</mediaobject>
		</informalfigure>
		<informalfigure xreflabel="Fig 19">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-6-024.jpg"/>
			</mediaobject>
		</informalfigure>
	</section>
	<section xml:id="ch08d">
		<title>Detección de dispositivos</title>
		<para>
			Los sistemas de detección de dispositivos móviles reconocen el dispositivo o el navegador desde el que se accede a un sitio web y redireccionan a la 
			versión adaptada correspondiente. Se trata de una forma eficaz de que los lectores puedan llegar a la versión para móviles automáticamente, sin tener 
			que buscar enlaces, y desde la misma URL que utilizan desde un terminal fijo. Para ello basta con introducir unas líneas al código fuente de nuestro 
			sitio web<footnote><para>En el Anexo 1 se indican direcciones en las que se explican métodos para la detección de dispositivo.</para></footnote>. 
			Algunos de los servicios en línea de alojamiento y creación de sitios web para móviles generan automáticamente el código fuente para la detección de 
			dispositivos a introducir en nuestro sitio web.
		</para>
	</section>
	<section xml:id="ch08e">
		<title>Enlaces sólo para dispositivos móviles</title>
		<para>
			Los teléfonos móviles presentan funciones específicas como la llamada telefónica o el envío de mensajes de texto o multimedia, son capaces de enviar 
			correos electrónicos e incluyen agenda personal. Así, ¿por qué no pensar en ellas a la hora de crear nuestro sitio web y facilitar así el trabajo a 
			quienes lo visitan? La forma de hacerlo es sencilla: cuando mostramos los datos de contacto, es posible incluir enlaces en el número de teléfono o el 
			correo electrónico que el dispositivo interpreta, haciendo posible así, con sólo hacer clic sobre el enlace, realizar una llamada telefónica, guardar 
			un número en la agenda o enviar un SMS o un correo. Este es el código adecuado para cada una de esas opciones, que puede variar en función del navegador:
		</para>
		<example>
			<title>Algunos ejemplos de enlaces para dispositivos móviles</title>
			<para>Hacer una llamada:</para>
			<para>
				<code>&lt;a href=“tel:+34985131188”&gt; 985131188&lt;/a&gt;</code>
				<code>&lt;a href=”wtai://wp/mc; +985131188”&gt; 985131188&lt;/a&gt;</code>
			</para>
			<para>Enviar un SMS:</para>
			<para>
				<code>&lt;a href=“sms://+34985131188”&gt;envíanos un SMS&lt;/a&gt;</code>
			</para>
			<para>Enviar un correo electrónico:</para>
			<para>
				<code>&lt;a href=“mailto: info@apei.es”&gt;Enviar email a APEI&lt;/a&gt;</code>
			</para>
			<para>Guardar el teléfono en la agenda:</para>
			<para>
				<code>&lt;a href=“wtai://wp/ap;+34985131188;APEI”&gt;Añadir a la agenda&lt;/a&gt;</code>
			</para>
		</example>
	</section>
	<section xml:id="ch08f">
		<title>Las URL en la web móvil</title>
		<para>
			Con el objetivo de identificar las URL de las páginas web para móviles y diferenciarlas de otras, se emplean diferentes métodos que afectan a su 
			sintaxis y consisten en añadir:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					Subdominios como m., mobile., wap., pda., iphone., wml., wireless. o xhtml. Los dos primeros son genéricos y sugieren páginas web para 
					dispositivos móviles, mientras que los demás especifican un lenguaje o un dispositivo determinado. Así, algunos administradores de sitios 
					web deciden crear varias versiones para distintos dispositivos móviles, cada una de ellas con una URL que las identifica. A modo de ejemplo: 
					&lt;<link xl:href="http://pda.apei.es/"/>&gt;, &lt;<link xl:href="http://iphone.apei.es/"/>&gt;, 
					&lt;<link xl:href="http://wap.apei.es/"/>&gt;<footnote><para>stas direcciones no funcionan correctamente, entiéndanse como un mero ejemplo.</para></footnote>.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Carpetas como <emphasis>.../mobile</emphasis>, <emphasis>.../iphone</emphasis> o <emphasis>.../wireless</emphasis>.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					En 2006 se aprobó la propuesta de un dominio de alto nivel propio de la web móvil, <emphasis>.mobi</emphasis>, leído dot-Mobi (también se le 
					llama mTLD, por Mobile Top Level Domain). Se trataba de una iniciativa de varias empresas (Google, Nokia, Ericsson, Telefónica y Vodafone son 
					algunas de ellas), criticada porque sugería una web diferente para móviles.
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			En todo caso, independientemente de cómo queramos nombrar las URL de nuestras páginas para móviles, se recomienda que sean lo más cortas posible para 
			facilitar la entrada de datos.
		</para>
	</section>
	<section xml:id="ch08g">
		<title>Servicios de la web social, blogs y sindicación de contenidos</title>
		<para>
			A diferentes estructuras de representación y organización de los contenidos, a diferentes formatos, corresponden distintas reglas. Así, no es lo mismo 
			hablar de un sitio web, como se ha hecho hasta ahora, que de blogs, servicios de la web social o sindicación de contenidos. La mayor parte de los 
			servicios de la web social (redes sociales como Facebook o Tuenti, servicios de <emphasis>microblogging</emphasis> como Twitter, servicios para 
			compartir como Flickr, Delicious, SlideShare o YouTube) cumplen uno de los principios definidos por O’Reilly (2005) para la Web 2.0: el software no se 
			limita a un solo dispositivo, de manera que podemos encontrar diferentes versiones de ellos para dispositivos móviles.
		</para>
		<para>
			No sucede así con los blogs: los servicios en línea de alojamiento y mantenimiento de blogs no incorporan hojas de estilo para dispositivos móviles, 
			por lo que es necesario que el administrador del blog realice el trabajo, bien empleando algún servicio gratuito para ello, como Mofuse 
			&lt;<link xl:href="http://www.mofuse.com/"/>&gt;, o agregando alguna nueva hoja de estilo. Los gestores de contenidos como WordPress solucionan el 
			problema con la instalación de plugins o extensiones como MobilePress &lt;<link xl:href="http://mobilepress.co.za/"/>&gt; o el paquete de dotMobi 
			&lt;<link xl:href="http://mobiforge.com/running/story/the-dotmobi-wordpress-mobile-pack"/>&gt;.
		</para>
		<informalfigure xreflabel="Fig 20">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-6-025.jpg"/>
			</mediaobject>
			<caption><para>Blog adaptado para móviles.</para></caption>
		</informalfigure>
		<para>
			En cualquier caso, siempre puede emplearse un agregador para la lectura de blogs y otros canales de sindicación, aunque existe el inconveniente de que 
			debe ser previamente configurado con las suscripciones a los blogs deseados. La sindicación de contenidos es precisamente uno de los formatos más 
			versátiles en la web al hacer posible la reutilización de contenidos. Herramientas como Xfruits &lt;<link xl:href="http://www.xfruits.com/"/>&gt;, 
			MobileRSS &lt;<link xl:href="http://www.mobilerss.net/"/>&gt; o Google Reader &lt;<link xl:href="http://www.google.com/reader/m/"/>&gt; permiten que 
			esos canales de sindicación puedan ser consultados desde un dispositivo móvil.
		</para>
	</section>
</chapter>