<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter xml:id="ch09"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<title>Web móvil y bibliotecas</title>
	<para>
		A todo aquel que tenga que ver con la información le concierne la web móvil, ya que provee de información, servicios y comunicación. El interés de las 
		bibliotecas por el acceso a la web desde dispositivos móviles se observaba ya en la era WAP, a comienzos de la pasada década. Las universidades y las 
		instituciones del ámbito de la salud estadounidenses fueron pioneras y la bibliografía profesional deja constancia del uso de PDAs en las bibliotecas 
		(Trzeciak, 2003; Fox, 2002). En Japón es extensa la trayectoria en la provisión de contenidos a través de iMode por parte de las bibliotecas (Negishi, 2002). 
		Catuxa Seoane, en su blog Deakialli, recogía en 2003 varias iniciativas en bibliotecas universitarias 
		españolas<footnote><para>&lt;<link xl:href="http://www.deakialli.com/2003/07/06/uso-de-tecnologia-wap-en-centros-de-informacion/"/>&gt;.</para></footnote>, 
		como la de la biblioteca de la Universidad Oberta de Catalunya, que en febrero de 2000 ya proporcionaba parte de los contenidos del Campus Virtual por 
		medio de WAP (Serrano, 2000).
	</para>
	<para>
		Tras el posterior desinterés por la WAP la llama de la web móvil volvió a avivarse en el ámbito bibliotecario con el lanzamiento del iPhone y la 
		consiguiente popularidad de los <emphasis>smartphones</emphasis>, como queda patente en la reciente bibliografía internacional: en informes (Mills, 2009; 
		Vollmer, 2010); monografías (Kroski, 2008; Giffrey; Ally y Needham; Greene, Roser y Ruane, 2010); artículos que sientan las bases teóricas (Bridges, Rempel 
		y Griggs; Cummings, Merrill y Borrell, 2010), cuentan experiencias concretas (Sierra, Ryan y Wust, 2007; Suhonos, 2010) o aconsejan sobre cómo abordar el 
		uso de dispositivos móviles desde la biblioteca (Helsingor; Griggs, Bridges y Rempel, 2009; Jensen, 2010). Sin duda parece ser una de las tendencias en el 
		ámbito de las bibliotecas, especialmente académicas, como señalaba en junio de 2010 la Association of College and Research Libraries<footnote><para>2010 
		top ten trends in academic libraries: a review of the current literature. College &amp; Research Libraries News vol. 71 núm. 6, junio 2010 286-292. 
		Disponible en: &lt;<link xl:href="http://crln.acrl.org/content/71/6/286.full.pdf+html"/>&gt;.</para></footnote> norteamericana.
	</para>
	<para>
		En nuestro país, y en esta segunda etapa, se comienza a hablar de la web móvil en 2007 en algunas notas ThinkEPI (Tosete, 2008; Lara; Arroyo, 2009) y se 
		continúa la línea con el número especial sobre web móvil de la revista El Profesional de la Información en 2009 y con la Comunidad de prácticas sobre 
		web móvil &lt;<link xl:href="http://comunidad20.sedic.es/"/>&gt; en 2010.
	</para>
	<para>
		Desde la Universidad Oberta de Catalunya se publica el primer estudio que analiza la situación de las bibliotecas españolas (Pérez y Torn, 2009). Según 
		este estudio, en ese año, el 25% de las bibliotecas universitarias españolas había implementado algún servicio para dispositivos móviles (especialmente 
		relacionado con el préstamo, seguido de los servicios de información).
	</para>
	<para>
		A la par, en las listas de distribución se van expresando algunas experiencias, procedentes especialmente del ámbito universitario: la nueva web para 
		móviles de la Biblioteca Rector Gabriel Ferraté (junio 2009) &lt;<link xl:href="http://www.mail-archive.com/iwetel@listserv.rediris.es/msg00725.html"/>&gt; 
		y UPCommons (noviembre 2010) &lt;<link xl:href="http://www.mail-archive.com/iwetel@listserv.rediris.es/msg04973.html"/>&gt;, ambas de la Universidad 
		Politécnica de Cataluña, y la aplicación para móviles de la Universidad Rey Juan Carlos (marzo 2010) 
		&lt;<link xl:href="http://www.mail-archive.com/iwetel@listserv.rediris.es/msg03018.html"/>&gt; son una muestra de ellas.
	</para>
	<para>
		Nos encontramos en un primer momento de exploración: las bibliotecas están poniendo a disposición de los usuarios la información de sus sitios web, algunas 
		también sus catálogos y bases de datos. Incluso se han creado algunas aplicaciones y hay quien experimenta con códigos QR y geoposicionamiento. Y hace años 
		que se envían alertas vía SMS. Teniendo en cuenta que las funciones de los móviles son muchas, se adivina un panorama de posibilidades más amplio.
	</para>
	<para>
		Sin duda son muchas las oportunidades que los dispositivos móviles brindan a las bibliotecas:
	</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
			<para>
				Llevar información directamente al usuario. Sea cual sea el lugar y el momento en que se encuentre puede buscar información, sobre todo de carácter 
				puntual (no se debe olvidar que la situación de movilidad propicia el acceso rápido, pero cuando se requiere más información o contrastar datos 
				detenidamente, o elaborarlos, es más oportuno hacerlo desde un terminal fijo). Tan solo hace unos años, cuando se nos presentaba alguna necesidad 
				informativa, nos veíamos obligados a desplazarnos a algún lugar donde buscarla, pues los formatos impresos no cuentan con la propiedad de la 
				ubicuidad. Internet nos acercó a nuestros hogares y puestos de trabajo todo un mondo de contenidos, pero seguíamos dependiendo del elemento 
				geográfico. Los dispositivos móviles hacen que la información disponible en internet se desplace con nosotros, estando accesible desde cualquier 
				lugar en que nos encontremos. Por ejemplo, se puede consultar si un libro está disponible en la biblioteca, cuál es la gasolinera más cercana,
				el significado de un término o leer las noticias más importantes del día.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Comunicación directa con el usuario a través de múltiples canales: teléfono, SMS, correo electrónico, chat y redes sociales.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Nuevos servicios antes no disponibles, como la lectura de códigos o el geoposicionamiento, y que toman nuevas formas.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Simplificar tareas, ahorrar trabajo: servicios como los códigos QR nos permiten acceder a una URL directamente, o la cámara de fotos hace posible 
				capturar datos sin necesidad de teclear, haciendo más sencillas y rápidas determinadas labores.
			</para>
		</listitem>
	</itemizedlist>
	<para>
		En definitiva, múltiples utilidades en un solo dispositivo que pesa poco, podemos llevar con nosotros y con el que ya estamos familiarizados.
	</para>
	<para>
		En la parte de los contras, surge la pregunta de si aún es pronto para ofertar servicios basados en dispositivos móviles: ¿quizás aún no están lo 
		suficientemente extendidos como para que merezca la pena el esfuerzo? El coste de los dispositivos móviles de alta gama es aún alto, aunque las 
		operadoras de telefonía están ofertando terminales táctiles, con conectividad 3G, para atraerse nuevos contratos de datos —que si no suponen un gasto 
		alto en la factura mensual, un gasto con el que no todo el mundo está dispuesto a correr. Sin embargo, ya existe una franja de usuarios de Internet 
		que se han acostumbrado a su uso y quieren tenerlo siempre consigo, lo que puede cambiar la tendencia. Hay incluso quienes auguran que en unos años 
		será tan común emplear la web desde el móvil como hacerlo desde ordenadores portátiles o de sobremesa. Esta última parece ser la consecuencia lógica 
		ante el crecimiento imparable de los últimos años en las ventas de <emphasis>smartphones</emphasis>, aún a pesar de la crisis.
	</para>
	<para>
		En un estadio incipiente como éste quizás es el momento de comenzar a experimentar con soluciones sencillas. Una buena estrategia sería probar primero 
		con servicios gratuitos, que no tengan mucho coste, e ir mejorando con el tiempo. Casi sin darnos cuenta, las bibliotecas están poniendo a disposición 
		de los usuarios información apta para móviles a través de redes sociales como Twitter o Facebook. Por todo ello, es el momento de comenzar a reflexionar 
		en la cuestión de la movilidad y pensar en qué uso podemos hacer de los dispositivos móviles: ofertar información, servicios de referencia (vía chat, 
		SMS...), descarga de contenidos (audiolibros, libros electrónicos...), envío de alertas vía SMS, guías, juegos, ubicación de espacios...
	</para>
	<para>
		Veamos a continuación, de forma más detallada y a partir de ejemplos reales, cómo están llevando a la práctica las bibliotecas las utilidades de los 
		dispositivos móviles. En este apartado se incidirá primero en la puesta en marcha de servicios vía web (en el anterior se explicaron la estrategia y 
		pautas a seguir), para después continuar en posteriores capítulos utilidades específicas como aplicaciones, geoposicionamiento y realidad aumentada. 
		En el wiki Library Success &lt;<link xl:href="http://www.libsuccess.org/index.php?title=M-Libraries"/>&gt; se puede encontrar un extenso listado de 
		ejemplos. Su modificación está abierta para dar cabida a nuevas experiencias.
	</para>
	<section xml:id="ch09a">
		<title>Sedes web para móviles</title>
		<para>
			Son variadas y muy similares a las adoptadas en otros países las soluciones tomadas por nuestras bibliotecas en lo que a la web móvil se refiere. 
			Algunas emplean servicios gratuitos en línea, como es el caso de la Red de Bibliotecas del CSIC &lt;<link xl:href="http://bibliotecascsic.ubik.net/"/>&gt;, 
			que ha escogido Ubik y con una estética sencilla, predominando el texto y los menús numerados. Otras, transcodificadores para convertir las páginas, 
			y luego enlazan el resultado, como el catálogo &lt;<link xl:href="http://www.skweezer.com/s.aspx?q=http%3A%2F%2Fkmelot.biblioteca.udc.es%2Fsearch*spi"/>&gt; 
			de la E.T.S. de Ingenieros de Caminos, Canales y Puertos de la Universidad de A Coruña (para su sitio web para móviles 
			&lt;<link xl:href="http://bibliocaminos-udc.ubik.net/"/>&gt; también se han servido de Ubik). La Red Municipal de Bibliotecas de Córdoba 
			&lt;<link xl:href="http://biblioteca.ayuncordoba.es/"/>&gt; ha preferido una hoja de estilo para dispositivos móviles, y para la detección de 
			dispositivo la extensión MobileJoomla &lt;<link xl:href="http://www.mobilejoomla.com/"/>&gt; instalada sobre su gestor de contenidos 
			Joomla<footnote><para>Zurita Contreras, Juan Manuel. Móviles e internet: hemos adaptado nuestra web. Lista de distribución Públicas, 4 agosto 
			2010.</para></footnote>. Como señalan Abarca et al. (2010), el coste de todas estas opciones es muy bajo, pues no se ha requerido de esfuerzo 
			importante en términos de aprendizaje, cuantía económica o recursos.
		</para>
		<informalfigure xreflabel="Fig 21">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-6-026.jpg"/>
			</mediaobject>
			<caption><para>La web para móviles de la biblioteca Rector Gabriel Ferraté.</para></caption>
		</informalfigure>
		<informalfigure xreflabel="Fig 22">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-6-027.jpg"/>
			</mediaobject>
			<caption><para>La web para móviles de la biblioteca North Carolina State University.</para></caption>
		</informalfigure>
		<para>
			La Biblioteca Rector Gabriel Ferraté &lt;<link xl:href="http://bibliotecnica.upc.edu/BRGF/m/"/>&gt; (Clavero, Codina y Pérez; Pérez, 2010), pionera 
			en nuestro país, ha optado por crear sus propias páginas para móviles, que emulan en sus menús los iconos del iPhone, siguiendo la misma estética 
			sigue la North Carolina State University &lt;<link xl:href="http://www.lib.ncsu.edu/m/"/>&gt;.
		</para>
		<para>
			En todos esos casos se ha optado fundamentalmente por mostrar información básica que a alguien en movilidad le resultaría útil consultar de una forma 
			rápida y sencilla: datos de contacto, horario de la biblioteca, servicios que ofertan y próximos eventos, todos ellos expresados de la forma más 
			breve y concisa posible. El diseño es limpio y muy sencillo: fondo blanco, sin imágenes, contenidos organizados en listados y poca información en 
			cada página.
		</para>
		<para>
			En su blog Musings about librarianship, Aaron Tay (2010), bibliotecario de la Universidad Nacional de Singapur, compara varios sitios web de 
			bibliotecas y la información que ofrecen. Partiendo de sus conclusiones y con algunas aportaciones, se listan a continuación la información y los 
			servicios que las bibliotecas podrían ofertar a quienes emplean dispositivos móviles (Arroyo, 2010):
		</para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>Información</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>
							Datos de contacto y localización
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Horarios de apertura
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Localización de bibliotecas en el mapa, rutas de bibliobuses.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Servicios prestados
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Noticias y eventos
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Selección de novedades (libros, audiovisuales...)
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Disponibilidad de los recursos de la biblioteca (salas de grupo, ordenadores...)
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Enlaces de interés a otros recursos para móviles
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Enlaces a la versión para móviles de los perfiles en redes sociales de la biblioteca
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Entradas publicadas en el blog de la biblioteca
						</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Servicios</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>
							Consulta al catálogo y bases de datos especializadas
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Renovación y reserva de documentos
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Descarga de documentos (libros electrónicos, audiolibros, biblioteca digital, colección local, podcasts...)
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Referencia (vía formulario, chat o SMS)
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Envío de alertas (SMS)
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Juegos, guías virtuales, rutas literarias, vídeos de formación de usuarios.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Descarga de aplicaciones con información de la/s biblioteca/s
						</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<para>
			Como se explicó en el anterior apartado, también hay contenidos que no necesitan ser adaptados, como los distribuidos a través de servicios de la web 
			2.0 (Twitter, Facebook o YouTube, por citar sólo algunos), pues disponen de interfaces específicas, como se señaló anteriormente. Los sitios web con 
			contenidos sindicados, como blogs o sitios de noticias, pueden ser vistos a través de agregadores especiales para iPhone, PDAs o teléfonos móviles. 
			Es lo que ha hecho la Biblioteca Municipal de Muskiz adecuando los contenidos del boletín Bateginik &lt;<link xl:href="http://www.xfruits.com/ferjur/?id=13423"/>&gt;, 
			todos ellos blogs, para ser leídos desde PSP con el servicio gratuito xFruits &lt;<link xl:href="http://www.xfruits.com/"/>&gt;.
		</para>
		<informalfigure xreflabel="Fig 23">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-6-028.jpg"/>
			</mediaobject>
		</informalfigure>
		<informalfigure xreflabel="Fig 24">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-6-029.jpg"/>
			</mediaobject>
			<caption><para>Servicio de referencia a través de chat para móviles.</para></caption>
		</informalfigure>
	</section>
	<section xml:id="ch09b">
		<title>Catálogos móviles</title>
		<para>
			Un paso más supone la movilidad del catálogo. La consulta de bases de datos en línea puede complicarse desde un dispositivo móvil de pequeña pantalla: 
			la ausencia de ratón dificulta la selección de enlaces o de opciones en los menús y la escritura puede hacerse engorrosa desde pequeños teclados, 
			especialmente si son numéricos. Los resultados suelen presentarse en largos listados y de cada registro obtenemos gran cantidad de datos, algunos de 
			ellos no pertinentes teniendo en cuenta las necesidades en una situación de movilidad, lo que obliga a desplazarse por la página en una pantalla pequeña.
		</para>
		<para>
			Para solucionar estos inconvenientes algunas bibliotecas han creado interfaces de su catálogo pensando en la consulta desde dispositivos móviles. A estos 
			catálogos se les ha llamado en la literatura anglosajona MOPACs, por Mobile OPACs (Kroski, 2008). El resultado son catálogos con información concisa 
			(nombre del autor, título, disponibilidad y lugar en que se puede localizar el documento son suficientes) e interfaces de búsqueda sencillos, que evitan 
			las tablas y el diseño gráfico y que responden simplemente a las necesidades que un usuario puede tener en movimiento: saber si un documento está en el 
			catálogo de la biblioteca, si puede ser prestado y dónde localizarlo. No se trata de crear nuevas bases de datos, sino de confeccionar nuevas interfaces 
			que muestren los contenidos de las ya existentes de manera apropiada.
		</para>
		<para>
			En este sentido, existen soluciones de empresas como AirPAC, de Innovative Interfaces. Forma parte del sistema integrado Millenium, adoptado también por 
			algunas bibliotecas universitarias españolas, como la de la Universidad de Cádiz &lt;<link xl:href="http://diana.uca.es/airpac/"/>&gt;. A través de 
			AirPAC un usuario puede consultar cómodamente el catálogo desde una pequeña pantalla y acceder a información de su carnet de la biblioteca, gestionar 
			reservas o renovar préstamos.
		</para>
		<informalfigure xreflabel="Fig 25">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-6-030.jpg"/>
			</mediaobject>
		</informalfigure>
		<informalfigure xreflabel="Fig 26">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-6-031.jpg"/>
			</mediaobject>
		</informalfigure>
		<informalfigure xreflabel="Fig 27">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-6-032.jpg"/>
			</mediaobject>
			<caption><para>Versión para móviles del catálogo de la Universidad de Cádiz.</para></caption>
		</informalfigure>
		<para>
			LibraryAnywhere &lt;<link xl:href="http://www.libanywhere.com/"/>&gt; es la solución de LibraryThing &lt;<link xl:href="http://www.librarything.es/"/>&gt; 
			para movilizar el catálogo. Por un precio de 300$ anuales y una sencilla instalación, este servicio para bibliotecas ofrece un interfaz para móviles 
			que también funciona en LibAnywhere &lt;<link xl:href="http://itunes.apple.com/us/app/libanywhere/id397718881?mt=8"/>&gt;, la aplicación gratuita para 
			iPhone, Android y Blackberry. A través del catálogo móvil el usuario puede hacer búsquedas y visualizar los registros, renovar y reservar documentos y 
			buscar las bibliotecas más cercanas y sus horarios. La biblioteca cuenta además con un espacio para crear sus propias páginas web. En nuestro país las 
			bibliotecas de las universidades de Sevilla y León ya lo están empleando.
		</para>
		<para>
			El servicio de la web social LibraryThing, pensado para albergar un catálogo personal en línea y que se ha convertido en uno de los ejemplos a imitar 
			por los llamados OPAC 2.0, permite también consultar nuestro catálogo desde un dispositivo móvil &lt;<link xl:href="http://www.librarything.com/m/"/>&gt; 
			y ver información básica de los registros que hemos guardado: título, datos bibliográficos, etiquetas, posibles vendedores y una pequeña imagen de la 
			portada.
		</para>
		<informalfigure xreflabel="Fig 28">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-6-033.jpg"/>
			</mediaobject>
			<caption><para>LibraryAnywhere.</para></caption>
		</informalfigure>
		<para>
			Otras bibliotecas prefieren sus propios desarrollos. Es el caso de MobiLIB &lt;<link xl:href="http://www.lib.ncsu.edu/ m/catalog/"/>&gt;, un interfaz 
			confeccionado para la visualización del catálogo de las bibliotecas de la Universidad del Estado de Carolina del Norte (EE.UU.) en dispositivos móviles 
			(Sierra, Ryan y Wust, 2008). Opera sobre la plataforma CatalogWS y surge bajo la filosofía de no limitar la consulta del catálogo a una sola aplicación, 
			superando el reto de ser apto para varios tipos de dispositivos móviles.
		</para>
		<para>
			Desarrollos propios son también el catálogo las bibliotecas de la Universidad Politécnica de Cataluña &lt;<link xl:href="http://m.cataleg.upc.edu/"/>&gt; 
			y la base de datos UPCommons &lt;<link xl:href="http://m.upcommons.upc.edu/"/>&gt;, repositorio de acceso abierto de esa misma universidad.
		</para>
		<para>
			WorldCat &lt;<link xl:href="http://www.worldcat.org/m/"/>&gt;, el catálogo de la OCLC, también cuenta con su propia versión para móviles. Su aplicación 
			web permite además buscar el libro en la biblioteca más cercana. Para ello solicita al usuario que introduzca el código postal del lugar en que se 
			encuentra.
		</para>
		<para>
			Durante este año las bibliotecas universitarias pertenecientes al Consorcio BUCLE han implementado WorldCat Local como interfaz de búsqueda para sus 
			catálogos, disponiendo así de un catálogo colectivo accesible también desde dispositivos móviles.
		</para>
		<informalfigure xreflabel="Fig 29">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-6-034.jpg"/>
			</mediaobject>
		</informalfigure>
		<informalfigure xreflabel="Fig 30">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-6-035.jpg"/>
			</mediaobject>
		</informalfigure>
		<informalfigure xreflabel="Fig 31">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-6-036.jpg"/>
			</mediaobject>
		</informalfigure>
		<informalfigure xreflabel="Fig 32">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-6-037.jpg"/>
			</mediaobject>
			<caption><para>Versión para móviles del catálogo de la Universidad de Salamanca (basado en Worldcat).</para></caption>
		</informalfigure>
	</section>
	<section xml:id="ch09c">
		<title>Contenidos profesionales</title>
		<para>
			Además del enfoque al usuario, los proveedores de contenidos profesionales comienzan a hacer accesibles desde dispositivos móviles sus contenidos: 
			blogs, revistas profesionales (Library Journal &lt;<link xl:href="http://mobile.libraryjournal.com/"/>&gt;) o bases de datos como EBSCO 
			&lt;<link xl:href="http://m.ebscohost.com/"/>&gt;, MedLine Plus &lt;<link xl:href="http://m.medlineplus.gov/"/>&gt; o PubMed 
			&lt;<link xl:href="http://pubmedhh.nlm.nih.gov/"/>&gt;, JSTOR &lt;<link xl:href="http://mobile.jstor.org/"/>&gt;, y también obras de referencia como 
			la Enciclopedia Británica &lt;<link xl:href="http://m.eb.com/"/>&gt; o la Wikipedia &lt;<link xl:href="http://mobile.wikipedia.org/"/>&gt;. Y utilidades 
			como el gestor de referencias bibliográficas Refworks &lt;<link xl:href="http://www.refworks.com/mobile"/>&gt;.
		</para>
		<informalfigure xreflabel="Fig 33a">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-6-038.jpg"/>
			</mediaobject>
			<caption><para>Library Journal</para></caption>
		</informalfigure>
		<informalfigure xreflabel="Fig 33b">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-6-039.jpg"/>
			</mediaobject>
			<caption><para>Refworks.</para></caption>
		</informalfigure>
	</section>
</chapter>