<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter xml:id="ch12"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<title>Códigos bidimensionales</title>
	<para>
		Los códigos bidimensionales son la evolución de los códigos de barras. También conocidos como códigos 2D, códigos de matriz o más popularmente como 
		códigos bidi (por bidimensionales), permiten almacenar más contenidos que un código de barras en el mismo espacio, pues aprovechan ancho y alto.
	</para>
	<para>
		Existen varios tipos de códigos bidimensionales —Maxicode, Aztec, Semacode, DataMatrix, ShotCode y BeeTag son algunos de ellos—, pero los más 
		populares son los códigos QR (por <emphasis>Quick Response</emphasis>, respuesta rápida), creados por la empresa japonesa Denso-Wave en 1994 y que 
		se han popularizado en el ámbito del ocio, gracias a las nuevas aplicaciones para móviles con las que desentrañar su significado.
	</para>
	<informalfigure xreflabel="Fig 49">
		<mediaobject>
			<imageobject fileref="resource/INF-6-055.jpg"/>
		</mediaobject>
	</informalfigure>
	<informalfigure xreflabel="Fig 50">
		<mediaobject>
			<imageobject fileref="resource/INF-6-056.jpg"/>
		</mediaobject>
	</informalfigure>
	<informalfigure xreflabel="Fig 51">
		<mediaobject>
			<imageobject fileref="resource/INF-6-057.jpg"/>
		</mediaobject>
	</informalfigure>
	<informalfigure xreflabel="Fig 52">
		<mediaobject>
			<imageobject fileref="resource/INF-6-058.jpg"/>
		</mediaobject>
		<caption><para>Distintos tipos de códigos bidimensionales con la URL de APEI.</para></caption>
	</informalfigure>
	<para>
		Al igual que los códigos de barras, los códigos QR sirven para codificar información (textos, URL, ubicaciones geográficas, números de teléfono, vCards...). 
		Para descifrarla basta con un dispositivo móvil con cámara con la que capturar la imagen del código y una aplicación capaz de interpretar su contenido y 
		mostrarlo. En caso de que el código contenga una URL o un número de teléfono, la aplicación incluso puede llevarnos a la página web en cuestión o realizar 
		una llamada a ese número. Así, los códigos QR son especialmente útiles a la hora de cifrar URL, ya que evitan al usuario teclearlas y permiten el acceso 
		directo.
	</para>
	<para>
		La ventaja de estos códigos es que se generan de forma sencilla. Existen servicios web para ello que funcionan introduciendo los datos que queremos que 
		contenga el código y pulsando el botón. El resultado es una imagen que se puede descargar, copiar o enlazar, haciendo posible su reutilización en un sitio 
		web o impresa. Algunos de los servicios que generan códigos QR son Kaywa &lt;<link xl:href="http://qrcode.kaywa.com/"/>&gt;, Códigos QR 
		&lt;<link xl:href="http://www.codigos-qr.com/generador-de-codigos-qr/"/>&gt;, Delivr &lt;<link xl:href="http://delivr.com/qr-code-generator"/>&gt; (con más 
		opciones) o la extensión para el Firefox Mobile Barcode &lt;<link xl:href="https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/2780/"/>&gt;.
	</para>
	<para>
		En el proceso de descodificación se necesita un teléfono móvil con cámara de fotos y una aplicación apropiada. Existen aplicaciones para diferentes tipos 
		de móviles, pero no para todos. Se puede encontrar un listado de aplicaciones por dispositivo en la siguiente URL 
		&lt;<link xl:href="http://analytics.percentmobile.com/device_qr_code_readers/"/>&gt;.
	</para>
	<para>
		Las aplicaciones de los códigos bidimensionales son muchas<footnote><para>Más aplicaciones de los códigos bidimensionales se pueden encontrar en el sitio 
		web Códigos QR &lt;<link xl:href="http://www.codigos-qr.com/noticias/"/>&gt;.</para></footnote>: desde la distribución de productos o envíos (se pueden 
		encontrar códigos bidimensionales en el etiquetado de los envases de cualquier producto), en juegos, carteles de cine, en publicidad, billetes de avión o 
		de tren, etc. La sencillez del mecanismo de uso y su creación y el efecto de curiosidad que provocan, así como su estética reconocible, les convierten en 
		una potente utilidad de los dispositivos móviles.
	</para>
	<informalfigure xreflabel="Fig 53">
		<mediaobject>
			<imageobject fileref="resource/INF-6-059.jpg"/>
		</mediaobject>
	</informalfigure>
	<informalfigure xreflabel="Fig 54">
		<mediaobject>
			<imageobject fileref="resource/INF-6-060.jpg"/>
		</mediaobject>
		<caption><para>Utilidades prácticas de los códigos bidimensionales.</para></caption>
	</informalfigure>
	<para>
		En el ámbito bibliotecario (Ashford, 2010), los códigos QR se emplean:
	</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
			<para>
				En carteles y pósters, aportando el enlace a algún sitio web o información relacionada. Así, en la Biblioteca Rector Gabriel Ferraté se imprimen 
				en pósters promocionales para dar los datos de acceso a su servicio Clic área (Clavero, Codina y Pérez, 2010) o conducir a alguna página web.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				En el catálogo, junto a cada uno de los registros, señalando información relacionada con ese documento o la estantería en que se puede encontrar 
				un libro. De esa forma, no es necesario memorizar información bibliográfica o escribirla. Este sistema emplea la universidad inglesa de Bath
				&lt;<link xl:href="http://www.bath.ac.uk/library/services/qrcode.html"/>&gt;.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				En el sitio web, para acceder a la versión para móviles de la biblioteca o del catálogo.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				En los espacios de la biblioteca: en cada planta, informando de lo que se puede encontrar en ella, o en diferentes secciones, con contenidos 
				relacionados (vídeos de formación de usuarios, música o audio-guías o textos explicativos).
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Para incluir mensajes secretos, como acostumbra a hacer Fernando Juárez en sus entradas en el blog Biblioblog 
				&lt;<link xl:href="http://diarium.usal.es/biblioblog/"/>&gt;.
			</para>
		</listitem>
	</itemizedlist>
	<informalfigure xreflabel="Fig 55">
		<mediaobject>
			<imageobject fileref="resource/INF-6-061.jpg"/>
		</mediaobject>
		<caption><para>Códigos bidimensionales en el catálogo de la Universidad de Bath.</para></caption>
	</informalfigure>
	<para>
		También puede servir para señalar cada uno de los documentos de una colección, o al menos algunos, con contenidos añadidos, para crear dinámicas de juegos 
		(búsqueda del tesoro, por ejemplo), en tarjetas de visita, para indicar los datos personales de un profesional, la URL de su sitio web o su perfil en 
		alguna red social, etc.
	</para>
	<para>
		Un tipo de códigos que todo libro, disco o película incluye es el código de barras. Existen aplicaciones para móviles capaces de leer el código de barras 
		de un libro y relacionar la información que contiene con otros datos. Se trata de la misma función realizada por los escáneres de códigos de barras, pero 
		enriquecida con nuevas opciones y extendida a cualquiera, usuarios incluidos, con un dispositivo móvil y la aplicación adecuada. De esta manera, las 
		aplicaciones para el trabajo interno son inmensas. Así, la aplicación RedLaser &lt;<link xl:href="http://redlaser.com/"/>&gt; lee el código de barras 
		de un libro y muestra los precios de compra en diferentes puntos de venta en línea (Amazon, eBay...) y las bibliotecas en las que se encuentra (aunque 
		esta última opción sólo está disponible en Estados Unidos). Y LibraryThing Scanner 
		&lt;<link xl:href="http://www.androidzoom.com/android_applications/tools/librarythingscanner_jsgc.html"/>&gt; para Android interpreta el código de barras 
		de un libro con el fin de añadirlo a tu catálogo en LibraryThing. Con el reconocimiento de la imagen de portada, Goggles 
		&lt;<link xl:href="http://www.google.com/mobile/goggles/"/>&gt; devuelve los resultados sobre él en el buscador.
	</para>
	<informalfigure xreflabel="Fig 65">
		<mediaobject>
			<imageobject fileref="resource/INF-6-062.jpg"/>
		</mediaobject>
		<caption><para>Red Laser</para></caption>
	</informalfigure>
</chapter>