<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter xml:id="ch13"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<title>Realidad aumentada</title>
	<para>
		Entre la ciencia ficción y los avances tecnológicos, la mezcla de realidad y virtualidad nos ha hecho soñar con mundos que colonizar, experiencias diferentes 
		y nuevas formas de interactuar con personas y máquinas. Lejos de imágenes imposibles que películas como <emphasis>Matrix</emphasis> nos han dejado, la 
		realidad aumentada supone la mezcla de realidad y virtualidad con mayor dosis de realidad, pues introduce elementos digitales (imágenes, texto, sonido o 
		vídeo) en nuestro mundo y lo complementa aportando valor.
	</para>
	<para>
		Aunque todo esto sigue sonando a ficción, la realidad aumentada se ha comenzado a hacer popular en esta década, pero su historia arranca mucho antes, en 
		los años sesenta, con inventos como Sensorama, un simulador que proporcionaba la ilusión de realidad con películas en 3D a las que se añadían sensaciones 
		como olor, sonido estéreo, vibración del asiento y aire, o el llamado <emphasis>head-mounted display</emphasis> (HDM) de Sutherland, un dispositivo que se 
		colocaba sobre la cabeza. No es hasta los años noventa cuando Tom Claudell y David Mizell acuñan el término realidad aumentada y comienza a publicarse 
		bibliografía científica y celebrarse los primeros congresos sobre el tema, a la par que se van produciendo algunos avances tecnológicos que hacen posibles 
		los sistemas de hoy, como el GPS o las cámaras de los teléfonos móviles.
	</para>
	<para>
		La mezcla entre realidad y virtualidad se puede llevar a la práctica de varias formas: mediante dispositivos que se montan en la cabeza del usuario, 
		como cascos o lentes monoculares o binoculares, y que bien proyectan imágenes sobre la retina del ojo humano, hacen uso de vídeo o combinadores ópticos, 
		o bien proyectan las imágenes en superficies reflectivas. Incluso mediante proyectores que integran la imagen virtual en la realidad (Bimber y Raskar, 
		2005)—, pero la más popular actualmente es empleando <emphasis>smartphones</emphasis>, pues se sirve de aparatos cotidianos al alcance de cualquiera.
	</para>
	<para>
		Los <emphasis>smartphones</emphasis> capturan la realidad con su cámara y la muestran en su pantalla junto con capas virtuales superpuestas. Así, el 
		resultado final lo encontraremos en su pantalla. Tomando además como referencia las coordenadas de posición, que el dispositivo detecta de diferentes 
		maneras (véase el <xref linkend="ch11" xreflabel="capítulo 11"/>), la orientación (a través de la brújula) o el movimiento (desde el acelerómetro y el 
		giroscopio) esa información puede situarse en un contexto determinado, de manera que el usuario reciba contenidos relacionados con el lugar en que se 
		encuentra.
	</para>
	<para>
		Otra forma de contextualizar la información se basa en los marcadores 2D, cuya estética recuerda a los códigos bidimensionales, denominados CyberCode 
		y que contienen las referencias para mostrar una capa virtual en una posición y orientación determinados. También requieren el uso de un dispositivo 
		adecuado con una aplicación determinada. Algunos están programados para ser capturados con la webcam del ordenador y requieren de la instalación de 
		un programa para ver el resultado final. Ejemplo de ello es la campaña realizada por la revista Esquire 
		&lt;<link xl:href="http://www.esquire.com/the-side/augmented-reality"/>&gt;, que muestra la mezcla de realidad y virtualidad en la pantalla del ordenador.
	</para>
	<para>
		En definitiva, para que la realidad aumentada funcione son necesarios varios elementos:
	</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
			<para>
				Hardware: dispositivo con cámara integrada y pantalla para mostrar el resultado.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Software: programas o aplicaciones que permitan detectar puntos de referencia y superponer a ellos la información determinada.
			</para>
		</listitem>
	</itemizedlist>
	<para>
		La utilidad más habitual de la realidad aumentada consiste en proporcionar información de utilidad en un contexto determinado, basándose en el 
		geoposicionamiento como buscar la gasolinera más cercana o los restaurantes a los alrededores. De ello se encargan los navegadores de realidad 
		aumentada, aplicaciones para dispositivos móviles que se hacen la mezcla efectiva. Pero hay otras utilidades basadas en la superposición de objetos 
		sobre la realidad, por ejemplo para simular cómo quedaría un mueble en un espacio determinado de mi casa (catálogo de Ikea 
		&lt;<link xl:href="http://newcreatives.com/?userID=1242735295"/>&gt;), pero también para jugar (Invizimals para PSP 
		&lt;<link xl:href="http://www.invizimals.com/home.php?locale=es_ES"/>&gt;) o crear efectos sorprendentes, como ver un platillo volador sobre el cielo.
	</para>
	<para>
		Los navegadores de realidad aumentada se organizan en capas de contenidos: algunas de ellas aprovechan los datos agregados por los usuarios en servicios 
		de la web social (Foursquare, Wikipedia, Panoramio, Yelp, Flickr, Google Local, Twitter...) haciendo uso de las API de dichos servicios y reutilizando 
		su información.
	</para>
	<para>
		Las capas también pueden ser agregadas por desarrolladores externos, que encuentran en el navegador una plataforma gratuita para difundir información 
		basada en localización. El desarrollo de capas requiere conocimientos de lenguajes de programación, pero en algunos casos existen sistemas sencillos 
		para introducir datos, que se basan en tres principios:
	</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
			<para>
				Colaboración directa, o lo que se denomina etiquetado del mundo. Navegadores como Wikitude o Junaio permiten introducir en el momento, directamente 
				a través de la aplicación, comentarios geoetiquetados.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Colaboración indirecta, mediante la participación en otros servicios. Si algo nos han enseñado los servicios de la web social es a reutilizar los 
				contenidos geoposicionados procedentes de la inteligencia colectiva. Así, se reutilizan datos procedentes de Google Local, Wikipedia, Twitter, 
				Foursquare, Yelp.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Creando capas de datos. Se trata de la opción más compleja, pero para la cual también hay soluciones sencillas.
			</para>
		</listitem>
	</itemizedlist>
	<informalfigure xreflabel="Fig 66">
		<mediaobject>
			<imageobject fileref="resource/INF-6-063.jpg"/>
		</mediaobject>
	</informalfigure>
	<informalfigure xreflabel="Fig 67">
		<mediaobject>
			<imageobject fileref="resource/INF-6-064.jpg"/>
		</mediaobject>
		<caption><para>Navegador de realidad aumentada.</para></caption>
	</informalfigure>
	<para>
		El primer navegador de realidad aumentada fue Wikitude &lt;<link xl:href="http://www.wikitude.org/"/>&gt;, creado en 2008 por la empresa Mobilizy. 
		Entre sus ventajas está la facilidad para crear nuevas capas, o como ellos lo llaman, nuevos “mundos” a través de la plataforma Wikitude.me 
		&lt;<link xl:href="http://wikitude.me/"/>&gt;. Esto se consigue introduciendo puntos de interés o POI (del inglés points of interest, que son cada una 
		de las ubicaciones marcadas) con información añadida (texto, imágenes, enlaces, información de contacto...) –o lo que es lo mismo, etiquetando la 
		realidad– o importando un grupo de ellos en un fichero con formato KML (que se puede generar fácilmente desde Google Earth) o ARML 
		&lt;<link xl:href="http://www.openarml.org/wikitude4.html"/>&gt; (Augmented Reality Markup Language), una especificación basada en XML que sirve para 
		crear contenidos visibles en varios navegadores de realidad aumentada.
	</para>
	<informalfigure xreflabel="Fig 67">
		<mediaobject>
			<imageobject fileref="resource/INF-6-065.jpg"/>
		</mediaobject>
		<caption><para>Introducción de datos en Wikitude.</para></caption>
	</informalfigure>
	<para>
		Funcionamiento similar es el de Layar &lt;<link xl:href="http://www.layar.com/"/>&gt;, otro navegador de realidad aumentada que funciona sobre iPhone 
		y Android. La posibilidad por parte de terceros de añadir capas también existe, pero en este caso es más complicada y se requiere conocimientos de PHP, 
		MySQL y JSON, aunque existen servidores que facilitan la tarea, como Hoppala o PorPOISe. Permite capas gratuitas y de pago.
	</para>
	<para>
		Acrossair &lt;<link xl:href="http://www.acrossair.com/"/>&gt; es una empresa que ha desarrollado varias aplicaciones de realidad aumentada. Una de 
		ellas es un navegador con datos de terceros que integra datos locales (Foursquare, Panoramio, Twitter, Flickr, localizador del coche aparcado y de 
		restaurantes, hoteles y otros servicios...) en mapas de Google. Otras aplicaciones de esta empresa son localizadores de la estación de metro más cercana, 
		algunas para ciudades específicas como Nueva York, Londres, Barcelona, Tokio o Madrid.
	</para>
	<para>
		Además, existen algunos navegadores, como Junaio o Sekai Camera, que permiten agregar contenidos (imágenes, texto, sonido) sobre la capa de realidad, de 
		modo colaborativo. Sekai Camera &lt;<link xl:href="http://sekaicamera.com/"/>&gt; es una aplicación de origen nipón para comunicarse con otras personas, 
		permite enviar etiquetas, AirTags (texto, foto o sonido) y se muestran en forma de bocadillos. Éstas se pueden conectar con Facebook y Twitter. También 
		es posible instalar alguna de sus aplicaciones con juegos. Junaio &lt;<link xl:href="http://www.junaio.com/"/>&gt; destaca su particularidad de admitir 
		objetos virtuales en 3D con Junaio GLUE.
	</para>
	<para>
		El reconocimiento facial ha sido explorado por la empresa TAT, que trabaja en una aplicación para identificar nuestros perfiles en redes sociales a 
		partir de los rasgos faciales. En este vídeo se explica cómo funcionaría &lt;<link xl:href="http://www.youtube.com/watch?v=tb0pMeg1UN0"/>&gt;.
	</para>
	<para>
		Las aplicaciones turísticas son algunas de las más evidentes: imagina poder recorrer una ciudad o un museo apuntando con el <emphasis>smartphone</emphasis> 
		a un edificio o una obra de arte y obteniendo más datos acerca de él. Otras posibles utilidades son la escalada, astronomía, mostrar información 
		meteorológica, localizar el lugar en que has aparcado, o los últimos crímenes que se han cometido en los alrededores.
	</para>
	<para>
		Se empieza a hablar en algunos blogs de las posibles aplicaciones de la realidad aumentada en bibliotecas, pero aún se trata de una tecnología poco 
		implantada. Aún así, podemos vislumbrar algunos de sus posibles frutos. Los navegadores de realidad aumentada se basan especialmente en proveer servicios 
		basados en localización, como localizar lugares cercanos. Así, la organización del último Congreso Nacional de Bibliotecas Públicas sorprendió con una 
		capa de realidad aumentada en Layar &lt;<link xl:href="http://www.layar.com/layers/bibliotecas2010"/>&gt; que servía para señalar los lugares del congreso 
		(hoteles, restaurantes y la sala de convenciones) en la ciudad de Gijón, junto con información adicional como los datos de contacto.
	</para>
	<para>
		Fruto de los experimentos de Fernando Juárez, bibliotecario de Muskiz, con la realidad aumentada son estos dos vídeos: 
		&lt;<link xl:href="http://www.youtube.com/watch?v=rY2_IgrJdng"/>&gt; y &lt;<link xl:href="http://www.youtube.com/watch?v=UGjAMM8PVQc"/>&gt;. En ellos se 
		muestra cómo sacar partido a los móviles para ayudarnos a entender la historia. Su funcionamiento se basa en una capa de Layar que permite visualizar 
		imágenes e información de un hecho histórico asociadas al lugar en que se produjo.
	</para>
	<para>
		Pressley (2010) apunta muchas otras: creación de guías turísticas; combinados con códigos 2D se puede mostrar información virtual o visualizaciones 
		peculiares sobre determinados espacios de la biblioteca, crear juegos o materiales didácticos enriquecidos con imágenes virtuales; comunicación con 
		los usuarios a través de tuits que se visualizan en el espacio de la biblioteca, la creación de espacios virtuales y documentación de la biblioteca, 
		u obtener información relacionada con un libro cuando se apunta a él (código de barras o portada).
	</para>
</chapter>