<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter xml:id="ch14"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<title>Otras utilidades de los dispositivos móviles</title>
	<para>
		Además de navegación web y otras utilidades explicadas en anteriores capítulos, los dispositivos móviles tienen otras aplicaciones en bibliotecas: servicios 
		de referencia, sistemas de alertas, descargas de contenidos y aplicaciones para la lectura.
	</para>
	<para>
		Los servicios de referencia mediante SMS y chat son directos e instantáneos, el usuario puede preguntar desde cualquier lugar y obtendrá respuesta 
		allí donde esté. Algunas bibliotecas públicas y universitarias de Estados Unidos se han adherido al servicio MyInfoQuest 
		&lt;<link xl:href="http://www.myinfoquest.info/"/>&gt;, que ofrece al usuario la posibilidad de enviar un SMS con una pregunta al un bibliotecario a la que 
		éste responderá en unos minutos. Por otra parte, una de las bibliotecas que han implementado chat en sus páginas web para móviles, como medio de comunicación 
		con el bibliotecario, es la North Carolina State University &lt;<link xl:href="http://www.lib.ncsu.edu/m/"/>&gt;.
	</para>
	<para>
		El envío y recepción de SMS como sistema de alertas viene siendo una realidad desde hace años y se emplea desde para avisar de la disponibilidad de un 
		libro reservado o el plazo de devolución hasta para enviar noticias de las próximas actividades, cambios de horarios de apertura, etc. En nuestro país es 
		conocida la experiencia de las Bibliotecas Municipales de A Coruña pusieron en marcha hace unos años un servicio de alertas vía SMS (Pesquero, 2008).
	</para>
	<para>
		Descarga de contenidos: vídeos, textos, música, podcasts o audiolibros. Bibliotecas como la de la Washington State University 
		&lt;<link xl:href="http://www.wsulibs.wsu.edu/science/podcast.htm"/>&gt; ofertan la descarga de podcasts que sirven para la formación de usuarios. Otras, 
		como la Thomas Ford Memorial &lt;<link xl:href="http://fordlibrary.org/adults/ebooksandaudiobooks"/>&gt; permite el préstamo de audiolibros. De la misma 
		manera, las bibliotecas públicas de Castilla y León &lt;<link xl:href="http://www.jcyl.es/bibliotecas/"/>&gt; han establecido también un servicio de 
		descarga de audiolibros.
	</para>
	<para>
		En este sentido, las bibliotecas están empleando la aplicación de OverDrive &lt;<link xl:href="http://www.overdrive.com/software/omc/"/>&gt;, como se 
		explicó en páginas anteriores, para el préstamo de libros electrónicos, audiolibros y otros contenidos digitales.
	</para>
	<para>
		Una de las más interesantes utilidades de las aplicaciones en nuestro ámbito es la lectura, que se ha convertido en una función más de los dispositivos 
		móviles. Teléfonos móviles, smartphones y tabletas se convierten así en lectores de libros electrónicos, a pesar de no incorporar tinta electrónica en 
		sus pantallas e independientemente del grado de comodidad de la lectura. Gracias a Stanza &lt;<link xl:href="http://www.lexcycle.com/"/>&gt;, Wattpad 
		&lt;<link xl:href="http://www.wattpad.com/getmobile"/>&gt;, GoodReader &lt;<link xl:href="http://www.goodiware.com/goodreader.html"/>&gt; y otras podemos 
		descargar libros electrónicos y documentos y leerlos en nuestras pequeñas (y no tan pequeñas) pantallas. Incluso algunos libros y cómics se distribuyen 
		en forma de aplicación. Tiendas de libros electrónicos, como Amazon y Barnes &amp; Noble, hacen llegar sus libros a cualquier tipo de aparato a través 
		de aplicaciones para Mac o PC, iPhone o Android, incluso a pesar de tener sus propios dispositivos, Kindle &lt;<link xl:href="http://www.amazon.com/gp/kindle/kcp/"/>&gt; 
		y Nook &lt;<link xl:href="http://www.barnesandnoble.com/u/free-nook-apps/379002321/"/>&gt;. De esta manera se amplía el negocio de venta de libros a 
		aquellos que tienen otros dispositivos.
	</para>
	<para>
		Siguiendo esa misma estrategia, el reciente lanzamiento de la tienda de libros electrónicos de Google, la Google ebookstore 
		&lt;<link xl:href="http://books.google.com/ebooks"/>&gt;, ha incluido como parte de su estrategia respectivas aplicaciones para iPhone y iPad y Android.
	</para>
	<informalfigure xreflabel="Fig 68">
		<mediaobject>
			<imagedata fileref="resource/INF-6-066.jpg"/>
		</mediaobject>
	</informalfigure>
	<informalfigure xreflabel="Fig 69">
		<mediaobject>
			<imagedata fileref="resource/INF-6-067.jpg"/>
		</mediaobject>
	</informalfigure>
	<informalfigure xreflabel="Fig 70">
		<mediaobject>
			<imagedata fileref="resource/INF-6-068.jpg"/>
		</mediaobject>
		<caption><para>Stanza, aplicación para la lectura de libros electrónicos en dispositivos móviles.</para></caption>
	</informalfigure>
	<para>
		Con el iPad nacía iBooks &lt;<link xl:href="http://www.apple.com/ipad/features/ibooks.html"/>&gt;, la aplicación de lectura de Apple. Desde entonces la 
		competencia entre tabletas y libros electrónicos se declaraba abierta, con múltiples consecuencias que comenzamos a ver en 2010 el abaratamiento de los 
		dispositivos de lectura y la ampliación de sus funciones (como en el Papyre Alex, con sistema operativo Android incorporado) son algunas de ellas.
	</para>
	<para>
		Este modelo requiere de una aplicación para la lectura de documentos, que se cargan a través de ella en el dispositivo. Pero también podemos encontrar en 
		las app store libros que son aplicaciones. Algunas ediciones están sabiendo sacar partido a las funcionalidades de los dispositivos móviles: la edición 
		para iPad de Alicia en el país de las maravillas &lt;<link xl:href="http://itunes.apple.com/us/app/alice-for-the-ipad/id354537426?mt=8"/>&gt; aprovecha las 
		características de esta tableta para mostrar vistosos gráficos en movimiento —como puede verse en este vídeo 
		&lt;<link xl:href="http://www.youtube.com/watch?v=gew68Qj5kxw"/>&gt;— y la editorial Penguin publicó una versión de Los pilares de la tierra 
		&lt;<link xl:href="http://itunes.apple.com/us/app/the-pillars-earth-for-ipad/id382298124?mt=8"/>&gt; que combinaba los textos del best seller de Ken 
		Follet con vídeos de la serie.
	</para>
	<para>
		A finales de 2009 el Pacto Andaluz por el Libro &lt;<link xl:href="http://www.pactoandaluzporellibro.com/"/>&gt; lanzaba la primera campaña de animación 
		lectora para móviles. Quienes lo deseaban podían descargarse cuentos, relatos o partes de algunos libros cedidos por instituciones colaboradoras. La 
		editorial Maeva ha tomado el testigo y continúa ofertando esas mismas descargas desde su web Libros para móviles 
		&lt;<link xl:href="http://www.librosparamoviles.com/"/>&gt;.
	</para>
	<para>
		Las editoriales Deusto, Gestión 2000 y Alienta se han unido para la venta conjunta de libros para iPhone 
		&lt;<link xl:href="http://www.librosparaiphone.com/"/>&gt;. Se comercializan en forma de aplicación (cada libro se puede comprar desde la Apple app store 
		directamente) y son de pago.
	</para>
	<para>
		Sin embargo, dispositivos como los móviles tienen pantallas pequeñas y no incorporan tinta electrónica, así que leer largos textos puede ser incómodo para 
		algunos. El tamaño de las tabletas es más adecuado, pero también sus pantallas son retro-iluminadas, por lo que pueden cansar la vista al ser utilizadas 
		durante largos períodos y no se ven bien en zonas muy iluminadas.
	</para>
	<informalfigure xreflabel="Fig 71">
		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata fileref="resource/INF-6-069.png"/>
			</imageobject>
		</mediaobject>
		<caption><para>Prensa digital y en papel.</para></caption>
	</informalfigure>
	<para>
		Lecturas más ligeras, como prensa o cómics, incluso la consulta de obras de referencia, pueden herir menos susceptibilidades: los contenidos son menores y 
		son varios los diarios que han lanzado sus propias aplicaciones, cuyos contenidos se actualizan periódicamente. Así, son varios los diarios con aplicaciones 
		gratuitas para diferentes dispositivos: El País &lt;<link xl:href="http://www.elpais.com/ensumovil/"/>&gt; y ABC 
		&lt;<link xl:href="http://www.abc.es/servicios/movilidad/"/>&gt; en el ámbito nacional son algunas de ellas.
	</para>
</chapter>